<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main"> Digitale Edition Rundbriefe des Zentralinstitutes für
               Theaterwissenschaft an der Universität Wien 1944-45</title>
            <title type="sub">Digitale Edition des 2. Rundbriefs 1943</title>
            <principal>
               <rs ref="#tiefenbacher_sara" type="person">Sara Tiefenbacher</rs>
               <rs ref="#piech_janina" type="person">Janina Piech</rs>
            </principal>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <rs ref="#tiefenbacher_sara" type="person">Sara Tiefenbacher</rs>
               <rs ref="#piech_janina" type="person">Janina Piech</rs>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p> The (CC BY-SA 4.0)-License applies to this document. </p>
                  <p> You are allowed to share (copy and redistribute the material in any medium or
                     format) and adapt (remix, transform, and build upon the material) for any
                     purpose, even commercially. </p>
                  <p> You must give appropriate credit, provide a link to the license, and indicate
                     if changes were made. You may do so in any reasonable manner, but not in any
                     way that suggests the licensor endorses you or your use. </p>
                  <p> ShareAlike — If you remix, transform, or build upon the material, you must
                     distribute your contributions under the same license as the original. </p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Archiv und Sammlungen des Instituts für Theater-, Film- und
                     Medienwissenschaft der Universität Wien</institution>
                  <repository>Nachlass Kindermann</repository>
                  <idno>Signatur efef13 Schachtel X Mappe X</idno>
               </msIdentifier>
               <history>
                  <origin when="1943-11"/>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
                        href="../indices/listperson.xml"
                        xpointer="listperson">
               <fallback xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude">File to include couldn't be found</fallback>
            </xi:include>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
                        href="../indices/listplace.xml"
                        xpointer="listplace">
               <fallback xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude">File to include couldn't be found</fallback>
            </xi:include>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
                        href="../indices/listorg.xml"
                        xpointer="listorg">
               <fallback xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude">File to include couldn't be found</fallback>
            </xi:include>
         </p>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="1"/>
         <head type="main" style="text-align:center">Rundbrief des</head>
         <head type="main" style="text-align:center">Zentralinstituts für Theaterwissenschaft</head>
         <head type="main" style="text-align:center">an der Universität Wien</head>
         <head type="sub">
            <date when="1943-11">November 1943</date>
            <num>No. 2</num> Erscheint jährlich viermal</head>
         <div type="letter" n="1">
            <salute>Liebe Kameraden!</salute>
            <p>Seit wir Euch den ersten Rundbrief <ref target="http://d-nb.info/02158866X"/> sandten, ist in unserem
               <rs type="org" ref="#zentralinstitut">Zentralinstitut<ref target="http://d-nb.info/gnd/10017549-1"/>
               </rs> viel Arbeit geleistet worden. Wir tun sie aber gerne,
               weil wir wissen, daß all das eines Tages Euch zugute kommen wird,
               wenn Ihr wieder heimkehrt. Dieser Gedanke macht uns all das
               kriegsbedingte Schwere und Mühevolle leicht. Da wir aus Euren
               Briefen wissen, wie sehr auch Euch der Gedanke an die künftige
               Arbeit beschäftigt, hoffen wir, Euch eine Freude damit zu bereiten,
               daß wir Euch vorerst berichten, was wir dafür vorbereiten konnten.
               Zuerst fanden sich in den Sommerferien etwa zehn Studentinnen im
               Arbeitseinsatz in unserem Institut ein und führten unter der Leitung
               von Frl. Meyer den Verfasserkatalog der immer größer werdenden
               Bücherei zu Ende. Dazu soll nun aber noch ein möglichst ins Ein
               zelne gehender Schlagwortkatalog treten, damit unsere Bibliothek
               vielseitig und ohne viel Suchen benutzbar ist.</p>
            <p>Unsere Bücherbestände wurden indes außerordentlich bereichert.
               Zu der im ersten Rundbrief <ref target="http://d-nb.info/02158866X"/> erwähnten Buschbibliothek, einer thea
               tergeschichtlichen Leihgabe der Stadt Münster, im Umlauf von
               3000 Bänden kam nun allmählich ein Eigenbesitz von bisher
               7000 Bänden. Gerade in diesen Tagen konnten wir überdies aus
               einem <geogName>
                  <geogFeat>alpen</geogFeat>ländischen</geogName> Schloß eine kostbare Bibliothek von
               2500 Dramentexten (Spielbüchern) aus der Zeit <date notBefore="1770-01-01" notAfter="1830-12-31">von 1770 bis 1830</date>
               dazu erwerben, so daß unser Eigenbesitz bald schon 10 000 Bände
               erreicht.</p>
            <p>Es versteht sich von selbst, daß parallel dazu auch unser Bilder
               bestand dauernd ergänzt wird. Beides fügt sich zu einem wissen
            schaftlich benutzbaren Forschungs- und Studienapparat zu
            sammen.</p>
            <p>Die wichtigste Erwerbung aber, die bald schon ein Anziehungs
            punkt für viele Forscher und Dissertanten sein wird, ist das "Theater-
            archiv Leuschke". Der heute 72-jährige Prof. <persName>Prof. Leuschke</persName> 
               <geogName>(Dresden)</geogName> hat
            in mehr als 50-jähriger Arbeit über 60000 Theaterkritiken, Schau
            spielerbiographien und Nekrologe aus Zeitungen und Zeitschriften
            von <date notBefore="1800-01-01" notAfter="1943-12-31">1800 bis 1943</date> gesammelt und wissenschaftlich genau beschriftet.
            Dieses Theaterarchiv Leuschke wurde nun dankenswerterweise von</p>
                   
            <pb n="2"/>
            <p>der Stadt <geogName>Wien</geogName> für die <orgName>Stadtbibliothek</orgName> erworben, jedoch dem <orgName>Zen-
           tralinstitut für Theaterwissenschaft</orgName> als Dauerleihgabe übergeben.
            Hier wird es von nun an der gesamten <geogName>europäischen</geogName> Forschung, vor
            allem aber Euch dann bei Euerer Arbeit zur Verfügung stehen. Das
            darin enthaltene Quellenmaterial ist unheimlich groß und reich. Vor
            allem aber werden dadurch viele Reisen in die betreffenden Städte
            erspart.</p>
            <p>Dank einer Stiftung der <orgName>Gesellschaft für Wiener Theater
            geschichte</orgName> können nun unter der Leitung von <persName>Frl. Dr. Zirnig</persName> gleich
            einige geschulte Fachkräfte angesetzt werden, um zu diesem Archiv
            die nötige Schlagwortkartei zu erarbeiten, die dann rund 300 000 Zet
            tel umfassen wird.</p>
            <p>Auch die rein wissenschaftlichen Arbeiten des Instituts sind gut
            vorwärtsgekommen. Der <rs type="person" ref="#kindermann_heinz">Direktor</rs> des <rs type="org" ref="#zentralinstitut">Zentralinstituts
            </rs> hat zusammen
            mit den beiden Assistentinnen, <rs type="person" ref="#dietrich_margret">Frl. Dietrich</rs>
            und <rs type="person" ref="#schiffer_">Frl. Schiffer</rs>, sowie
            mit <rs type="person" ref="#ullrich_">Herrn Ullrich</rs>, den der <rs type="org" ref="#verlag_matthiesen">Verlag Matthiesen</rs> eigens dem <rs type="org" ref="#zentralinstitut">Zentralinstitut
            </rs> dafür zuteilte, die Grundlage für das künftige Sachwörter
            buch der Theaterwissenschaft geschaffen, als sie ein rund 1800 Zettel
            umfassendes Stichwörterverzeichnis für die nun zu verfassenden Ar
            tikel des Lexikons erarbeiteten. Bald schon werden diese Themen an
            entsprechende Spezialbearbeiter verteilt werden, so daß mit dem
            Eingang der Manuskripte Ende <date>1944</date> zu rechnen ist.</p>
            <p>Der mittlere Band der </p>
          
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
