<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main"> Digitale Edition Rundbriefe des Zentralinstitutes für
               Theaterwissenschaft an der Universität Wien 1944-45</title>
            <title type="sub">Digitale Edition des 2. Rundbriefs 1943</title>
            <principal>
               <rs ref="#tiefenbacher_sara" type="person">Sara Tiefenbacher</rs>
               <rs ref="#piech_janina" type="person">Janina Piech</rs>
            </principal>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <rs ref="#tiefenbacher_sara" type="person">Sara Tiefenbacher</rs>
               <rs ref="#piech_janina" type="person">Janina Piech</rs>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p> The (CC BY-SA 4.0)-License applies to this document. </p>
                  <p> You are allowed to share (copy and redistribute the material in any medium or
                     format) and adapt (remix, transform, and build upon the material) for any
                     purpose, even commercially. </p>
                  <p> You must give appropriate credit, provide a link to the license, and indicate
                     if changes were made. You may do so in any reasonable manner, but not in any
                     way that suggests the licensor endorses you or your use. </p>
                  <p> ShareAlike — If you remix, transform, or build upon the material, you must
                     distribute your contributions under the same license as the original. </p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Archiv und Sammlungen des Instituts für Theater-, Film- und
                     Medienwissenschaft der Universität Wien</institution>
                  <repository>Nachlass Kindermann</repository>
                  <idno>Signatur efef13 Schachtel X Mappe X</idno>
               </msIdentifier>
               <history>
                  <origin when="1943-11"/>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
                        href="../indices/listperson.xml"
                        xpointer="listperson">
               <fallback xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude">File to include couldn't be found</fallback>
            </xi:include>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
                        href="../indices/listplace.xml"
                        xpointer="listplace">
               <fallback xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude">File to include couldn't be found</fallback>
            </xi:include>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
                        href="../indices/listorg.xml"
                        xpointer="listorg">
               <fallback xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude">File to include couldn't be found</fallback>
            </xi:include>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listwork.xml"
               xpointer="listwork">
               <fallback xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude">File to include couldn't be
                  found</fallback>
            </xi:include>
         </p>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="1"/>
         <head type="main" style="text-align:center">Rundbrief des</head>
         <head type="main" style="text-align:center">Zentralinstituts für Theaterwissenschaft</head>
         <head type="main" style="text-align:center">an der Universität Wien</head>
         <head type="sub">
            <date when="1943-11">November 1943</date>
            <num>No. 2</num> Erscheint jährlich viermal</head>
         <div type="letter" n="1">
            <salute>Liebe Kameraden!</salute>
            <p>Seit wir Euch den <rs type="work" ref="#rundbrief_01">ersten Rundbrief</rs> sandten, ist in unserem
               <rs type="org" ref="#zentralinstitut">Zentralinstitut</rs> 
               viel Arbeit geleistet worden. Wir tun sie aber gerne,
               weil wir wissen, daß all das eines Tages Euch zugute kommen wird,
               wenn Ihr wieder heimkehrt. Dieser Gedanke macht uns all das
               kriegsbedingte Schwere und Mühevolle leicht. Da wir aus Euren
               Briefen wissen, wie sehr auch Euch der Gedanke an die künftige
               Arbeit beschäftigt, hoffen wir, Euch eine Freude damit zu bereiten,
               daß wir Euch vorerst berichten, was wir dafür vorbereiten konnten.
               Zuerst fanden sich in den Sommerferien etwa zehn Studentinnen im
               Arbeitseinsatz in unserem <rs type="org" ref="#zentralinstitut">Institut</rs> ein und führten unter der Leitung
               von <rs type="person" ref="#meyer_ruth">Frl. Meyer</rs> den Verfasserkatalog der immer größer werdenden
               Bücherei zu Ende. Dazu soll nun aber noch ein möglichst ins Einzelne gehender Schlagwortkatalog treten, damit unsere Bibliothek
               vielseitig und ohne viel Suchen benutzbar ist.</p>
            <p>Unsere Bücherbestände wurden indes außerordentlich bereichert.
               Zu der im <rs type="work" ref="#rundbrief_01">ersten Rundbrief</rs> erwähnten <rs type="org" ref="#busch-bibliothek">Buschbibliothek</rs>, einer
               theatergeschichtlichen Leihgabe der Stadt <rs ref="#münster" type="place">Münster</rs>, im Umlauf von
               <num>3000</num> Bänden kam nun allmählich ein Eigenbesitz von bisher
               <num>7000</num> Bänden. Gerade in diesen Tagen konnten wir überdies aus
               einem alpenländischen Schloß eine kostbare Bibliothek von
               <num>2500</num> Dramentexten (Spielbüchern) aus der Zeit <date notBefore="1770-01-01" notAfter="1830-12-31">von 1770 bis 1830</date>
               dazu erwerben, so daß unser Eigenbesitz bald schon <num>10000</num> Bände erreicht.</p>
            <p>Es versteht sich von selbst, daß parallel dazu auch unser Bilder
               bestand dauernd ergänzt wird. Beides fügt sich zu einem wissenschaftlich benutzbaren Forschungs- und Studienapparat zusammen.</p>
            <p>Die wichtigste Erwerbung aber, die bald schon ein Anziehungspunkt 
               für viele Forscher und Dissertanten sein wird, ist das "Theaterarchiv Leuschke". Der <date notBefore="1943-11-01" notAfter="1943-11-30">heute</date> 
               72-jährige <rs type="person" ref="#leuschke_">Prof. Leuschke</rs> 
               (<rs ref="#dresden" type="place">Dresden</rs>) hat
               in mehr als 50-jähriger Arbeit über <num>60000</num> Theaterkritiken, Schauspielerbiographien und Nekrologe aus Zeitungen und Zeitschriften
               von <date notBefore="1800-01-01" notAfter="1943-12-31">1800 bis 1943</date> gesammelt und wissenschaftlich genau beschriftet.
               Dieses Theaterarchiv Leuschke wurde nun dankenswerterweise von</p>
                   
            <pb n="2"/>
            <p>der Stadt <rs ref="#Wien" type="place">Wien</rs> für die <rs type="org" ref="#stadtbibliothek">Stadtbibliothek</rs> erworben,
            jedoch dem <rs type="org" ref="#zentralinstitut">Zentralinstitut für Theaterwissenschaft</rs> als Dauerleihgabe übergeben.
            Hier wird es von nun an der gesamten europäischen Forschung, vor
            allem aber Euch dann bei Euerer Arbeit zur Verfügung stehen. Das
            darin enthaltene Quellenmaterial ist unheimlich groß und reich. Vor
            allem aber werden dadurch viele Reisen in die betreffenden Städte
            erspart.</p>
            <p>Dank einer Stiftung der <rs type="org" ref="#gesellschaft_für_wiener_theatergeschichte">Gesellschaft für Wiener Theatergeschichte</rs> 
            können nun unter der Leitung von <rs type="person" ref="#zirnig_margarete">Frl. Dr. Zirnig</rs> gleich
            einige geschulte Fachkräfte angesetzt werden, um zu diesem Archiv
            die nötige Schlagwortkartei zu erarbeiten, die dann rund <num>300000</num> Zettel umfassen wird.</p>
            <p>Auch die rein wissenschaftlichen Arbeiten des Instituts sind gut
            vorwärtsgekommen. Der <rs type="person" ref="#kindermann_heinz">Direktor</rs> des <rs type="org" ref="#zentralinstitut">Zentralinstituts</rs> hat zusammen
            mit den beiden Assistentinnen, <rs type="person" ref="#dietrich_margret">Frl. Dietrich</rs>
            und <rs type="person" ref="#schiffer_gustave">Frl. Schiffer</rs>, sowie
            mit <rs type="person" ref="#ulrich_">Herrn Ulrich</rs>, den der <rs type="org" ref="#verlag_matthiesen">Verlag Matthiesen</rs> eigens dem <rs type="org" ref="#zentralinstitut">Zentralinstitut
            </rs> dafür zuteilte, die Grundlage für das künftige Sachwörter
            buch der Theaterwissenschaft geschaffen, als sie ein rund 1800 Zettel
            umfassendes Stichwörterverzeichnis für die nun zu verfassenden Artikel
            des Lexikons erarbeiteten. Bald schon werden diese Themen an
            entsprechende Spezialbearbeiter verteilt werden, so daß mit dem
            Eingang der Manuskripte Ende <date notBefore="1944-01-01" notAfter="1944-12-31">1944</date> zu rechnen ist.</p>
            <p>Der mittlere Band der Theatergeschichte des deutschen Volkes
            "Das Nationaltheater des deutschen Volkes" von <rs type="person" ref="#kindermann_heinz">Prof. Dr. Kindermann</rs> 
            ist im Fahnensatz fertig. Er wird nun eben illustriert. Wir
            hoffen, daß es im Frühjahr oder Sommer <date notBefore="1944-01-01" notAfter="1944-12-31">1944</date> im <rs type="org" ref="#propyläenverlag">Propyläenverlag</rs>,
               <address><rs type="place" ref="#berlin">Berlin,</rs> <addrLine>Kochstraße</addrLine></address>, erscheint. Jüngst erschien <rs type="person" ref="#kindermann_heinz">Prof. Dr. Kindermanns</rs> Abhandlung
               <rs type="work" ref="#hebbel_kindermann">"Hebbel und das Wiener Theater seiner Zeit"</rs> im <rs type="org" ref="#verlag_frick">Verlag Frick</rs>, <address><rs type="place" ref="#wien_I">Wien, I.,</rs><addrLine>Graben</addrLine></address>.
             Im <rs type="org" ref="#verlag_frick">gleichen Verlag</rs> wird zu <date when="1943-12-25">Weihnachten</date> in ähnlicher bebilderter Ausstattung seine Abhandlung
             <rs type="work" ref="#hölderlin_kindermann">"Hölderlin und das deutsche Theater"</rs> herauskommen. Endlich ist auch die Neuauflage von <rs type="person" ref="#kindermann_heinz">Kindermanns</rs> Biographie über den Wiener
               <rs type="person" ref="#raimund_ferdinand">Volksdramatiker und Volksdarsteller Ferdinand Raimund</rs> im <rs type="org" ref="#wiener_verlag">Wiener
                  Verlag</rs>, <address><rs type="place" ref="#Wien">Wien, XII.,</rs> <addrLine>Niederhofstraße 57</addrLine></address>, erschienen. Dort wird im
               <date when="1944-01">Januar</date> auch eine Neuauflage von <rs type="person" ref="#kindermann_heinz">Kindermanns</rs> "Geschichte des
             Burgtheaters" erscheinen.</p>
            <p>In den theatergeschichtlichen Forschungen aber dieser vom
               Zentralinstitut herausgegebenen Sammlung theaterwissenschaftlicher
            Abhandlungen werden ebenfalls einige wichtige Bände vorbereitet.
            So etwa <rs type="person" ref="#rommel_otto">Dr. Otto Rommels</rs> umfangreiche und völlig neues Material
               fördernde Untersuchung <rs ref="#der_wienerische_hans_wurst" type="work">Der Wienerische Hans Wurst in europäischer Beleuchtung</rs>,
               <rs type="person" ref="#frank_eduard">Dr. Eduard Franks</rs> Arbeit über Schlenther
               als <roleName>Burgtheaterdirektor</roleName>, <rs type="person" ref="#pilger_else">Dr. Else Pilgers</rs> <rs type="work" ref="#arbeit_bernhard_shaw">Arbeit über Bernhard Shaw</rs>
            auf der deutschen Bühne und andere mehr (<rs type="org" ref="#verlag_matthiesen">Verlag Dr. Matthiesen</rs>, 
               <address><rs type="place" ref="#berlin">Berlin SW 68,</rs> <addrLine>Ritterstraße 77</addrLine></address>). Die Zahl der Studierenden der
            Theaterwissenschaft hat sich seit dem letzten Semester dadurch be</p>
            
            <pb n="3"/>
            <p>trächtlich erhöht, daß aus vielen bombenbeschäftigten Städten Studierende
             dieses Fachs sich nun ebenfalls hier einfinden.</p>
            <p>Auch der Kreis der Lehrenden ist dadurch erweitert worden,
               daß der <roleName>Reichserziehungsminister</roleName> dem <roleName>Leiter</roleName> der <rs type="org" ref="#max_reinhardt_seminar">Schauspielschule
               des Burgtheaters</rs>, <rs type="person" ref="#niederführ_otto">Prof. Dr. Niederführ</rs>, einen Lehrauftrag für praktische Bühnenkunde im Rahmen des <rs type="org" ref="#zentralinstitut">Zentralinstituts</rs> erteilte. So
            wird den Studierenden der Theaterwissenschaft in diesem Semester
            folgendes angeboten:</p>
            <p>"Deutsches und europäisches Theater des Mittelalters"</p>
            <p>Vorlesung von <rs type="person" ref="#kindermann_heinz">Prof. Dr. Kindermann</rs></p>
            <p>"Wesen und Geschichte der Regie", Übungen der Oberstufe</p>
            <p><rs type="person" ref="#kindermann_heinz">Prof. Dr. Kindermann</rs></p>
            <p>"Schauspielkunst des 19. Jahrhunderts", Übungen der Unterstufe</p>
            <p><rs type="person" ref="#kindermann_heinz">Prof. Dr. Kindermann</rs></p>
            <p>Kolloquium über praktische Bühnenkunde <rs type="person" ref="#niederführ_otto">Prof. Dr. Niederführ</rs></p>
            <p>Kolloquium über praktische Dramaturgie <rs type="person" ref="#börge_vagn">Dozent Dr. Börge</rs></p>
            <p>Einführung in die Dramaturgie des Films <rs type="person" ref="#börge_vagn">Dozent Dr. Börge</rs></p>
            <p>Außerdem wird zum erstenmal in diesem Semester eine Ring
            vorlesung für künftige Kunstbetrachter gehalten, die an alle am
            Theaterwesen interessierten Hochschulen Wiens führt. Sie begann
            bei <rs type="person" ref="#kindermann_heinz">Prof. Dr. Kindermann</rs> (Einführung in das Wesen der Theaterkritik), führt dann an die <rs type="org" ref="#akademie_der_bildenden_kuenste">Akademie der bildenden Künste</rs>, wo <rs type="person" ref="#pirchan_emil">Prof.
               Pirchan</rs> in das Wesen der Bühnenbildnerei, <roleName type="degree" full="yes">Dozent</roleName> <rs type="person" ref="#lutz_">Lutze</rs> in die
            Theaterbaukunst der Vergangenheit und Gegenwart, <rs type="person" ref="#gregor_joseph">Prof. Gregor</rs>
               in den Aufbau der <rs type="org" ref="#theatersammlung_nationalbibliothek">Theatersammlung der Nationalbibliothek</rs> ein
            führt. Dann folgt die <rs type="org" ref="#technische_hochschule_wien">Technische Hochschule</rs>, wo <rs type="person" ref="#grom-rottmayer_hermann">Prof. Grom-Rottmayer</rs> die Theatermaschinerie und besonders die Theaterbeleuchtungskunst erläutert.
               Sodann führt <rs type="person" ref="#niedermoser_">Prof. Niedermoser</rs> an der <rs type="org" ref="#hochschule_angewandte_kunst">Hochschule für angewandte Kunst</rs> in die Kostümkunde ein, und <rs type="person" ref="#niederführ_otto">Prof.
               Niederführ</rs> gewährt Einblick in den Aufbau der <rs type="org" ref="#max_reinhardt_seminar">Schauspielschule
               des Burgtheaters</rs>. Führungen in die Bühnenhäuser des <rs type="org" ref="#burgtheater">Burgtheaters</rs>
            und der <rs type="org" ref="#staatsoper">Staatsoper</rs> ergänzen diesen Kurs.</p>
            <p>Zu unserer Freude hat uns die <roleName>Leitung</roleName> des <rs type="org" ref="#burgtheater">Burgtheaters</rs> für
               60 Studierende Karten für alle Generalproben des <rs type="org" ref="#burgtheater">Burgtheaters</rs> zur
            Verfügung gestellt.</p>
            <p>Auch die studentische Fachschaft für Theaterwissenschaft ist in
            dessen unter der <roleName>Leitung</roleName> von <rs type="person" ref="#ulrich_">stud. phil. Ulrich</rs> ins Leben getreten.
            Sie wird ihre besonderen Veranstaltungen im Rahmen des Instituts
            durchführen. So wird in ihrem Rahmen zunächst der <rs type="person" ref="#wurm_ernst">Kunstschrift
               leiter Ernst Wurm</rs> über "<rs type="person" ref="#george_heinrich">George</rs> und <rs type="person" ref="#gründgens_gustaf">Gründgens</rs>" sprechen. Im
            Januar wird die <rs type="person" ref="#bahr-mildenburg_anna">Kammersängerin Anna Bahr-Mildenburg</rs> mit einem
            musikalisch illustrierten Vortrag "Musikalische Darstellungskunst
            von <rs type="person" ref="#gluck_christoph">Gluck</rs> bis <rs type="person" ref="#strauß_richard">Richard Strauß</rs>" folgen.</p>
            <p>Das <rs type="org" ref="#zentralinstitut">Zentralinstitut</rs> selbst führt in diesem Semester seine großen, allgemein zugängichen Sonderveranstaltungen im <placeName type="room">Auditorium Maximum</placeName> durch. Im November sprach da vor vollbesetztem Saal</p>
            
            <pb n="4"/>
            <p>und unter größter Zustimmung <rs type="person" ref="#kayssler_friedrich">Staatsschauspieler Friedrich Kayssler</rs>
            über "Das Wesen der Schauspielkunst". Im Dezember wird <rs type="person" ref="#pirchan_emil">Prof.
               Pirchan</rs> über "Die Künste des Bühnenbildes" berichten. Im Januar
               wird der <roleName>Oberspielleiter</roleName> der <rs type="org" ref="#staatsoper">Wiener Oper</rs>, <rs type="person" ref="#schuh_oskar">Oskar F. Schuh</rs>, "Moderne Probleme der Opernregie" behandeln.</p>
            <p>So ist allerlei "Leben in der Bude". Manche gesellige Veranstaltungen, die das persönliche Kennenlernen erleichtern und die
            Aussprache der Kameraden fördern, schließen sich an.</p>
            <p>Um euch wenigstens eine kleine Freude zu machen, fügen wir
               den Vorabdruck eines kurzen Abschnittes "<rs type="person" ref="#goethe_johann">Goethes</rs> Weg zum
            Theater" aus <rs type="person" ref="#kindermann_heinz">Kindermanns</rs> im Druck befindlichen Buch "<rs type="work" ref="#nationaltheater_deutsche_klassik">Das Nationaltheater der deutschen Klassik"</rs> bei.</p>
            <p>Eure vielfach in Briefen geäußerten Wünsche nach einem Verzeichnis theaterwissenschaftlicher Werke, die greifbar sind und von
            Euch indessen durchgearbeitet werden könnten, erfüllen wir mit der
            ebenfalls beiliegenden Liste.</p>
            <p>Denjenigen, die versuchen wollen, mit eigenen Arbeiten anzufangen, empfehlen wir, vorerst gelegentlich von Aufführungen im
            Rahmen der Wehrmachtsbetreuung möglichst genaue Berichte zu
            verfassen. Sie schulen die Beobachtungsgabe. Auch aus der Erinnerung an früher gesehene Aufführungen können solche, das Wesentliche der betreffenden Aufführung, ihrer Regie, ihres Bühnenbildes
            und ihrer darstellerischen Leistung sowie ihrer Publikumswirkung
            erfassende Berichte niedergeschrieben werden.</p>
            <p>Neben dem Durcharbeiten der in der Liste angeführten Werke
            käme auch der Versuch in Betracht, an Hand irgendeines Reclambändchens die dramaturgische Bühneneinrichtung eines Klassiker
            dramas in Angriff zu nehmen. Ihr könnt uns solche Arbeiten gern
            schicken. Wir sehen sie durch und sagen Euch unsere Meinung dazu
            und geben Euch weitere Anleitung.</p>
            <p>Nun aber senden wir Euch allen zu Weihnachten die herzlichsten Wünsche. Für das kommende Jahr aber wünschen wir unserem
            Vaterlande entscheidende Erfolge. Wir sind im Geiste bei Euch,
            drücken Euch zuversichtlich die Hand und hoffen, Euch in nicht
            allzuferner Zeit auf Eurem Arbeitsplatz in unserem schönen <rs type="org" ref="#zentralinstitut">Zentralinstitut</rs> begrüßen zu können.</p>
            <p>Im Namen aller Mitglieder des <rs type="org" ref="#zentralinstitut">Zentralinstituts</rs></p>
            <p>grüßt Euch</p>
            <p><rs type="person" ref="#kindermann_heinz">Prof. Dr. HEINZ KINDERMANN</rs>,</p>
            <p><roleName>Direktor</roleName> des <rs type="org" ref="#zentralinstitut">Zentralinstituts für Theaterwissenschaft</rs></p>
            <p>an der <rs type="org" ref="#universitaet_wien">Universität Wien</rs>.</p>
            
            <p>Institutsanschrift: <address><rs type="place" ref="#wien_I">Wien I,</rs> <addrLine><rs type="place" ref="#hofburg">Hofburg</rs>, Batthanyistiege</addrLine></address>. Ruf R20-5-20.</p>
                              
            <p>DRUCK VON <orgName type="publisher">ADOLF HOLZHAUSENS NFG.</orgName>, <rs type="place" ref="#Wien">WIEN</rs></p>        
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
