<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Digitale Edition Rundbriefe des Zentralinstitutes für
               Theaterwissenschaft an der Universität Wien 1944-45</title>
            <title type="sub">Digitale Edition des 3. Rundbriefs 1944</title>
            <principal>
               <rs type="person" ref="#malte_wulf">Malte Wulf</rs>
            </principal>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <rs type="person" ref="#malte_wulf">Malte Wulf</rs>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p> The (CC BY-SA 4.0)-License applies to this document. </p>
                  <p> You are allowed to share (copy and redistribute the material in any medium or
                  format) and adapt (remix, transform, and build upon the material) for any
                  purpose, even commercially. </p>
                  <p> You must give appropriate credit, provide a link to the license, and indicate
                  if changes were made. You may do so in any reasonable manner, but not in any
                  way that suggests the licensor endorses you or your use. </p>
                   <p> ShareAlike — If you remix, transform, or build upon the material, you must
                  distribute your contributions under the same license as the original. </p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl/>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Archiv Institut Theater- Film- und Medienwissenschaften</institution>
                  <repository>Nachlass Kindermann</repository>
                  <idno>Schachtel 7, Mappe 4, Zahl 37</idno>
               </msIdentifier>
               <history>
                  <origin when="1944-03"/>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
                        href="../indices/listperson.xml"
                        xpointer="listperson">
               <fallback xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude">File to include couldn't be found</fallback>
            </xi:include>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
                        href="../indices/listplace.xml"
                        xpointer="listplace">
               <fallback xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude">File to include couldn't be found</fallback>
            </xi:include>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
                        href="../indices/listorg.xml"
                        xpointer="listorg">
               <fallback xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude">File to include couldn't be found</fallback>
            </xi:include>
         </p>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <pb n="1"/>
         <fw type="pageNum">1</fw>
         <head type="main" style="text-align:center" rend="underline">Rundbrief</head>
        <head type="sub" style="text-align:center">des <orgName type="university" subtype="faculty">Zentralinstituts für Theaterwissenschaft</orgName> an
          der <orgName type="university">Universität <hi rend="letterspace">Wien</hi>
            </orgName>.</head>
         <head type="sub">
            <date when="1944-03">März 1944.</date>
            <num>No. 5</num> erscheint jährlich viermal</head>
         <div type="letter" n="1">
            <salute>Liebe Kameraden!</salute>
            <p>
               <lb/>Das Wintersemester ging zu Ende und Ostern steht vor der
               <lb/>Tür. Da wollen wir wieder einen Rundbrief an Euch senden. Sehr
               <lb/>viele von Euch haben uns ja indessen geschrieben. Euer Dank,
               <lb/>Eure Fragen und Eure kleinen Arbeiten machen uns immer Freude.
               <lb/>Es ist nun schon ein recht ansehnlicher Schriftwechsel auf diese
               <lb/>Weise im Gang. Er wird täglich größer, weil fast jeden Tag neue
               <lb/>Fernbetreute hinzukommen. Und das ist recht so. Hier findet sich
               <lb/>ein Kreis von Gleichstrebenden zusammen – und es sind ja meist
               <lb/>die großen Idealisten, denen ein schönes, großes Ziel vor Augen
               <lb/>steht -, die einmal, nach ihrer Rückkehr, besonders gut zusammen-
               <lb/>passen werden, weil sie indessen immer wieder zu gleichen Frage-
               <lb/>stellungen geführt wurden, und weil sie letztlich der Grundidee
               <lb/>nach Ähnliches wollen. Eine ganz große Freude war es uns, daß
               <lb/>gerade in der letzten Zeit schon eine ganze Reihe der fernbetreuten
               <lb/>Kameraden auf Dienst- oder Urlaubsreisen unser <orgName type="university" subtype="faculty">Zentralinstitut</orgName>
               <lb/>besichtigten. Sie wissen nun schon, wo und wie sie künftig bei uns
               <lb/>arbeiten werden.</p>
             <p>Nun wollen wir Euch zunächst wieder berichten, was wir in
               <lb/>der Zwischenzeit getrieben und gearbeitet haben.</p>
             <p>
               <persName>Prof. Kindermann</persName> hielt eine dreistündige Hauptvorlesung
               <lb/>über „Das deutsche und europäische Theater des Mittelalters“.</p>
             <p>Er führte vorerst in das Kultspiel der Germanen ein und zeigte sowohl
               <lb/>die starken Wirkungsenergien, die von dorther in das deutsche Theater
               <lb/>des Mittelalters führen, als auch das Weiterleben in vielen Brauchtümern
               <lb/>und Volksspielen bis zum heutigen Tag. Dann aber wurde ausführlich
               <lb/>auf das deutsche Theater des Mittelalters selbst eingegangen und ver-
               <lb/>gleichend das französische, italienische, englische, niederländische
               <lb/>und spanische danebengerückt. In jedem Fall wurde nicht nur die geschicht-
               <lb/>liche Entwicklung herausgearbeitet, sondern auch das für diese Nation
               <lb/>Typische der Vorwürfe, der Spielleitung, des Bühnenbildes usw. betont.
               <lb/>Viele Lichtbilder erläuterten diese Ausführungen. Als im reifen Mittel-
               <lb/>alter die Kirche, in der Absicht, die Heilswahrheiten versinnlichen zu
               <lb/>lassen, Mysterienspiele, vorerst streng liturgischen Charakters, einführte,</p>

            <pb n="2"/>
            <fw type="pageNum">2</fw>
            <p>traten die theatralischen Möglichkeiten aller großen Nationalkulturen noch
               <lb/>als Gleichstrebende nebeneinander. Die gleiche lateinische Sprache, die
               <lb/>gleichen liturgischen Voraussetzungen schienen im ersten Augenblick in
               <lb/>
               <geogName>Deutschland</geogName> und in <geogName>Frankreich</geogName>, in <geogName>England</geogName> und in <geogName>Italien</geogName> oder <geogName>Spanien</geogName>
               <lb/>genau die gleichen theatralischen Formen hervorzubringen. Aber es han-
               <lb/>delte sich lediglich um jene geschichtliche Minute der scheinbaren Gleich-
               <lb/>wertigkeit und Gleichberechtigung, die im Augenblick knapp vor dem
               <lb/>Start alle die Teilnehmer am Wettbewerb in scheinbar gleicher Stellung
               <lb/>an der gleichen Barriere nebeneinander gereiht sieht. Im Grunde aber
               <lb/>trägt schon in diesem Augenblick jeder der künftigen Rivalen sein eigenes
               <lb/>Gesetz in sich, seine eigene Spannkraft und Dynamik, seinen eigenen Weg
               <lb/>und sein eigenes Ziel.</p>
             <p>Die <orgName type="church">Kirche</orgName> hatte ja in diplomatischer Anpassung diese scheinbar
               <lb/>gleichförmigen theatralischen Versuche in jedem einzelnen Fall auf kul-
               <lb/>tischen Brauchtümern aufgebaut, die der betreffenden Nation schon in
               <lb/>vorchristlicher Zeit zu eigen waren. So wurde recht bald schon die litur-
               <lb/>gische Gleichartigkeit des religiös-mittelalterlichen Spiels bei den einzelnen
               <lb/>Völkern durchbrochen. Nicht nur die Kleriker sollten spielen und dar-
               <lb/>stellen dürfen – das Volk selbst wollte spielen und darstellen. Und nicht
               <lb/>nur das geheimnisumwobene, nur dem engsten Kreis verständliche Latein
               <lb/>sollte da Geltung haben, sondern in der Volkssprache sollte gespielt wer-
               <lb/>den. Die überall neu aufblühenden Städte traten als Mäzene in die
               <lb/>Bresche. Und typisch spätmittelalterlicher Bürgergeist erfüllte diese Spiel-
               <lb/>freude in <geogName>Frankreich</geogName> genau so wie in <geogName>Deutschland</geogName>, in <geogName>Italien</geogName> und <geogName>Spanien</geogName>
               <lb/>genau so wie in <geogName>England</geogName> und in den <geogName>Niederlanden</geogName>. Und wiewohl es nun
               <lb/>überall die Patrizier und Meister mit Stolz erfüllte, einmal im Jahr als
               <lb/>
               <persName>Herodes</persName> oder als <persName>Pilatus</persName> verkleidet vor all die Mitbürger hintreten und
               <lb/>dabei die Bürgersehnsucht nach der Herrscherwürde, vielleicht sogar nach
               <lb/>dem Tyrannengestus auswirken zu können; und wiewohl es überall den
               <lb/>Handwerksburschen die gleiche Freude machte, als wilde Teufelsgestalten
               <lb/>die zaghaften Mitbürgergemüter zu erschrecken oder als komische Kauf-
               <lb/>mannsgestalten, als karikierte Juden oder als feige Wächter allenthalben
               <lb/>zur Belustigung beizutragen – es brach doch in jedem einzelnen Fall
               <lb/>soviel des altüberkommenen völkischen Eigengutes durch, daß sich die
               <lb/>theatralischen Ziele und Gestaltungsformen trotz der scheinbar gemein-
               <lb/>samen Vorwürfe und <orgName type="church">Kirchen</orgName>feste in kurzem schon weitgehend trennten.</p>
             <p>Die deutschen Spiele bleiben nach wie vor naiv und holzschnittmäßig; 
               <lb/>die französischen dagegen offenbaren früh schon den Zug zu raffinierter
               <lb/>und wohlüberlegter Effektsucht. Der symbolischen Andeutungsform, die
               <lb/>auch noch in den ganz weltlich und realistisch gewordenen deutschen
               <lb/>Spielen die eigentliche Grundform bleibt, steht in <geogName>Frankreich</geogName> ein scharf
               <lb/>begründendes Kausalitätsprinzip gegenüber, das die französische Raison
               <lb/>zur Richterin erhebt und im Darstellerischen infolgedessen die noch viel
               <lb/>ausgeprägtere Schaulust mit realistischen Details bis ins kleinste befrie-
               <lb/>digen muß. Schon tritt der Bühnenmaschinist in <geogName>Frankreich</geogName> in seine
               <lb/>Rechte, um mit einer Fülle von szenischen Tricks die Wunderwelt höchst
               <lb/>realistisch vorzuzaubern. Wie so ganz anders wirkt es daneben, wenn im
               <lb/>deutschen Spiel auf dem Marktplatz das sogenannte dolium, ein großes
               <lb/>Faß, bald einen Berg und bald eine Tempelzinne, bald den Thron Satans
               <lb/>und bald die Rednertribüne des Konklusors darstellt.</p>

            <pb n="3"/>
            <fw type="pageNum">3</fw>
            <p>Die deutsche Schauspielkunst des Mittelalters geht, so wie die engli-
               <lb/>sche, von Typengestalten aus, die erst ganz langsam aus ihren Gruppen-
               <lb/>profilen ein besonderes Einzelantlitz wachsen lassen. Die französische
               <lb/>Schauspielkunst des Mittelalters geht, gemäß der ausgeprägt indivi-
               <lb/>dualistischen Geisteshaltung der Franzosen, von Anfang an auf
               <lb/>scharfe Rollenindividualisierung aus. Das deutsche und das englische Spiel,
               <lb/>aber auch das niederländische und spanische, lassen Ernstes und Komisches
               <lb/>ineinander übergleiten. Die Spanier kennen die komische Person sogar
               <lb/>bei der Aufführung in der <orgName type="church">Kirche</orgName>. Das französische und italienische Spiel
               <lb/>trennen die ernsten und die komischen Szenen scharf voneinander. In
               <lb/>
               <geogName>Deutschland</geogName>, in <geogName>England</geogName> und in <geogName>Spanien</geogName> bildet jede einzelne Landschaft
               <lb/>ihre eigenen und mit besonderen Szenen und Gestalten ausgestatteten
               <lb/>Spielformen aus. In <geogName>Frankreich</geogName> war damals schon alles in <geogName>Paris</geogName>, in <geogName>Italien</geogName>
               <lb/>alles in <geogName>Florenz</geogName> zentralisiert. Die Provinz hatte nur nachzuahmen.</p>
             <p>Die Deutschen inszenierten ihre entwickelteren Spiele über den ganzen
               <lb/>Marktplatz hin, indem sie die „loca“, die einzelnen symbolischen Schau-
               <lb/>plätze, kubisch aufgebaut über den ganzen Platz verteilten. Das Volk
               <lb/>sieht von den Fenstern zu oder steht lose herum, drängt oft in den Spiel-
               <lb/>raum herein – und Spieler und Publikum werden immer wieder zur
               <lb/>untrennbaren Gemeinschaft. Die Engländer verwenden die kubische
               <lb/>Wagenbühne. Die Franzosen und Italiener aber gehen auf präzise Bild-
               <lb/>wirkung aus und bauen alles auf eine, dem heutigen Guckkastensystem
               <lb/>schon näherkommende flächige Simultanbühne. Ist für die deutsche Spiel-
               <lb/>wirkung selbst noch im volkstümlichsten Spiel die Idee die wirksame
               <lb/>Trägerin, für das italienische Spiel ist in erster Linie die prachtvolle Aus-
               <lb/>stattung maßgeblich. Das deutsche und das englische Spiel ist anonymer
               <lb/>Herkunft; das französische und italienische aber kennt schon die einzelnen
               <lb/>Autoren; das italienische, freilich auch das niederländische, kennt vor
               <lb/>allem auch schon jene oft sehr bedeutenden Maler und Bildhauer, die,
              <lb/>so wie <persName>Brunelleschi</persName> in <geogName>Italien</geogName> und die Angehörigen der Lukas-Gilde in
               <lb/>den <geogName>Niederlanden</geogName>, für eine Bühnenmaschinerie von hohem künstlerischem
               <lb/>Wert sorgen.</p>
           <p>In <geogName>Deutschland</geogName>, in den <geogName>Niederlanden</geogName> und in <geogName>England</geogName> wirken bei der
               <lb/>Verweltlichung viele Formen des Kultspieles der Germanen nach; in
             <lb/>
               <geogName>Frankreich</geogName>, <geogName>Italien</geogName> und <geogName>Spanien</geogName> kehrt schon gar manche Spielform in das
               <lb/>Amphitheater der Antike zurück oder holt sonst aus der Motiven- und
               <lb/>Auffassungswelt der Antike früh schon seine Anregungen.</p>
            <p>So bildet trotz des scheinbar gemeinsamen Ausgangsortes jede der
               <lb/>großen europäischen Kulturnationen schon im Mittelalter ihre volksbeding-
               <lb/>ten Sonderformen des theatralischen Lebens aus, von denen im Kolleg
               <lb/>dann besonders ausführlich gesprochen wurde.</p>
            <p>In den Seminarübungen der Oberstufe hatte <persName>Prof.
               <lb/>Kindermann</persName> diesmal das Thema „Wesen und Geschichte
               <lb/>der Regie“ angesetzt. In einer größeren Zahl von Referaten
               <lb/>führte da der Weg von der Inszenierung der mittelalterlichen Spiele
               <lb/>über die Probleme der <persName>Hans-Sachs</persName>-Bühne und des Barocktheaters
               <lb/>zu den Bühnenformen der <persName>Neuberin</persName>, <persName>Ekhofs</persName> und <persName>Schröders</persName>, zu
               <lb/>den Mannheimer und Weimarer Regieprinzipien, zu denen <persName>Schrey-
               <lb/>vogels</persName> und <persName>Immermanns</persName> und von da in großen Zügen über die</p>

            <pb n="4"/>
            <fw type="pageNum">4</fw>
                <p>Inszenierungsideale <persName>Richard Wagners</persName> und der <persName>Meininger</persName> bis zur
                  <lb/>Gegenwart. Die vergleichenden Betrachtungen ergaben allmählich
                  <lb/>ein eindringliches Entwicklungsbild. Wir hoffen, im Lauf des näch-
                  <lb/>sten Semesters aus diesen Referaten für die fernbetreuten Kame-
                  <lb/>raden ein Skriptum: „Geschichte der deutschen Regie“ zusammen-
                  <lb/>stellen zu können. </p>
                 <p>In den Seminarübungen der Unterstufe war von
                  <lb/>
               <persName>Prof. Kindermann</persName> das Thema „Deutsche Schauspiel-
                  <lb/>kunst des 19. Jahrhunderts“ angesetzt worden. In einer
                  <lb/>Fülle von Referaten, die meist von Bilddemonstrationen begleitet
                  <lb/>waren, wurden da die wichtigsten Vertreter der deutschen Schau-
                  <lb/>spielkunst von den Großen des romantischen Theaters bis zu jenen
                  <lb/>Reihen der noch lebenden älteren Generation, die noch im 19. Jahr-
                  <lb/>hundert wurzelt, in ihrem künstlerischen Entwicklungsgang, ihrer
                  <lb/>spezifischen Eigenart und ihrem Beitrag zur Gesamtentwicklung der
                  <lb/>Schauspielkunst analysiert. Auch hier entstand so das Wandelbild
                  <lb/>eines großen Zusammenhangs und eines allmählich sich heraus-
                  <lb/>kristallisierenden, freilich vielschichtigen Jahrhundertgepräges.</p>
                <p>
               <persName>Doz. Börge</persName> hielt sowohl ein Kolloquium über praktische
                  <lb/>Dramaturgie als auch eine Einführung in die Filmkunde.</p>
                <p>Zunächst das Kolloquium über Praktische Dramaturgie:</p>
                <p>1. Wir haben uns erst klar gemacht, welche Position das Fach
                  <lb/>Dramaturgie innerhalb der Theaterwissenschaft einnimmt. Dramaturgie
                  <lb/>definieren wir als die Wissenschaft vom aufgeführten Drama – vom
                  <lb/> „Gesamtkunstwerk“ (<persName>Wagner</persName>).</p>
                <p>2. „Dramaturgie als Wissenschaft“ von <persName>Dr. Hugo Dinger</persName>, Leipzig 1904,
                  <lb/>muß vorläufig als wissenschaftliches Hauptwerk der Dramaturgie gelten.
                  <lb/>Wir haben uns eingehend mit den Problemen, die hierin erörtert sind,
                  <lb/>besonders „Dramatische Kunst als Sonderkunst“, beschäftigt. Als Grund-
                  <lb/>text haben wir „Hanneles Himmelfahrt“ betrachtet, weil gerade dieses
                  <lb/>Traumdrama im <orgName type="theatre">
                  <geogName>Schönbrunner</geogName> Schloßtheater</orgName> von <persName>Dr. Börge</persName> inszeniert
                  <lb/>worden ist. Von diesem Texte aus haben wir unsere konkreten Beispiele
                  <lb/>geholt. Wir haben gesehen, wie es die Aufgabe des praktischen Drama-
                  <lb/>turgen ist, eng zusammenzuarbeiten mit dem Regisseur und dem Bühnen-
                  <lb/>bildner. Endlich haben wir uns mit den schauspielerisch-darstellerischen
                  <lb/>Problemen auseinandergesetzt und gezeigt, wie diese wieder von den
                  <lb/>Raummöglichkeiten der betreffenden Bühnen abhängig sind: die
                  <lb/>Striche, die ein Dramaturg macht, dürfen nicht
                  <lb/>Schreibtischarbeit sein. Sie müssen diktiert werden
                  <lb/>von einem inneren küstlerischen Gefühl der Ge-
                  <lb/>samtwirkung des Dramas mit „den“ Schauspielern, in
                  <lb/> „der“ Raumregie usw.</p>
                <p>3. Aus einer wahren praktischen Dramaturgie entsteht eine wahre
                  <lb/>wissenschaftliche Dramaturgie. Unsere „Hanneles Himmelfahrt“ hat uns
                  <lb/>Gelegenheit gegeben, Diskussionen zu führen über viele der dramatur-
                  <lb/>gischen Probleme, die seit <persName>Lessing</persName> in <geogName>Deutschland</geogName> angeregt worden sind.
                  <lb/>Wir haben uns aber nicht nur mit <persName>Aristoteles</persName> und <persName>Lessing</persName>, sondern auch mit</p>

               <pb n="5"/>
               <fw type="pageNum">5</fw>
               <p>Herder, der das Drama vom Zweckprinzip befreit hat, beschäftigt. Unsere
                  <lb/>Diskussionen haben <persName>Schillers</persName> Weg von der „Schaubühne als moralische Anstalt“
                  <lb/>über das enge Moralische zum Erhabenen veranschaulicht.
                  <lb/>Wir haben nach dem Erhabenen in „Hannele“ gefragt. Es ist gerade vor-
                  <lb/>handen in gewissen Szenen von <persName>Hauptmanns</persName> mystischen Dramen „Die
                  <lb/>versunkene Glocke“, „Hanneles Himmelfahrt“ und „Und Pippa tanzt“.
                  <lb/>Wir haben <persName>Gerhart Hauptmanns</persName> Verhältnis zu <persName>Goethe</persName> gestreift und ge-
                  <lb/>sehen, wie die Dramaturgie in „Hanneles Himmelfahrt“ etwas Gemein-
                  <lb/>sames hat mit der Dramaturgie der Romantiker (<persName>A. W. Schlegel</persName>
                  <lb/>fordert das religiöse Drama), trotzdem er ein Naturalist ist und als Na-
                  <lb/>turalist angefangen hat.</p>
                 <p>Die Übung zur Dramaturgie des Films beschäftigte sich haupt-
                  <lb/>sächlich mit dem Wesen des Stummfilms. Im nächsten Semester soll der
                  <lb/>Tonfilm behandelt werden. Ziel ist ein eigener Vorführungsraum mit
                  <lb/>großem Anschauungsmaterial. Produktionsleiter aus <geogName>Berlin</geogName> haben ihre
                  <lb/>Unterstützung zugesagt. In seiner Vorlesung „Das Wesen des Films“
                  <lb/>zur Kunstbetrachtung des Films hat <persName>Dr. Börge</persName> die grundsätzliche Frage
                  <lb/>aufgerollt: Gibt es eine Filmwissenschaft? Die Skeptiker
                  <lb/>meinen nein. Sie verneinen überhaupt, daß Film Kunst sein kann. Mit
                  <lb/>dieser Frage haben wir uns eingehend beschäftigt. Denn hier ist des Pudels
                  <lb/>Kern: wenn Film trotz allen Kitschfilmen und minderwertigen Produkten
                  <lb/>Kunst sein kann, gibt es eine Filmwissenschaft, die zur Ästhetik gehört.</p>
                 <p>Wir meinen vorläufig festgestellt zu haben, daß der Film zweifelsohne
                  <lb/>in besten Augenblicken als eine photographierte darstellerische Kunst
                  <lb/>betrachtet werden muß. Wir arbeiten mit einer Dramaturgie des
                  <lb/>Bildes, denn Film ist die Kunst des Sehens, sagt der ungarische Film-
                  <lb/>theoretiker <persName>Balasz</persName>. Das Optische ist das Entscheidende im Film.</p>
                 <p>Die Frage Theater und Film, Schauspielkunst und Regie im Film und
                  <lb/>im Theater ist natürlich für uns Theaterwissenschaftler wichtig. In dieser
                  <lb/>Verbindung haben wir uns kritisch auseinandergesetzt mit <persName>Walter Freis-
                  <lb/>burgers</persName> „Theater im Film“. Wir haben festgestellt, daß das Drama sich
                  <lb/>weniger für den Film eignet als der Roman, weil der epische Stoff des
                  <lb/>Romans eine Fülle von Bildern enthält. Das bedeutet aber nicht, daß der
                  <lb/>Film nicht dramatisch sein soll.</p>
                 <p>In Verbindung mit einer Betrachtung des Nahbildes wurde das
                  <lb/>Problem Maske und Mimik im Theater und Film erörtert.</p>
                 <p>Nach einer Berücksichtigung der schon existierenden Filmliteratur
                  <lb/>von <persName>Delluc</persName> um 1920, <persName>Moussinac</persName>: „Panoramique du cinema“, <persName>Rudolf Arn-
                  <lb/>heim</persName>: „Film als Kunst‘, <persName>Gottfried Müller</persName>: „Dramaturgie des Theaters und
                  <lb/>des Films“, <persName>Rehlinger</persName>, <persName>Harms</persName>, <persName>Groll</persName>, <persName>Brusendorff</persName>, <persName>Waldekranz</persName>, <persName>Jacobs</persName> usw.,
                  <lb/>wurden von <persName>Dr. Börge</persName> folgende sieben Punkte als eigene Thesen zur Dis-
                  <lb/>kussion gestellt. Sie drehen sich alle um den Schauspieler, der ge-
                  <lb/>meinsam für Theater und Film ist:</p>
                 <p>1. Der Filmschauspieler im Atelier hat nur einen einzigen Zuschauer:
                  <lb/>die Kamera, die ungeheuer empfindlich ist.</p>
                 <p>2. Der Schauspieler des Theaters kann sich stärkere Gebärden erlauben
                  <lb/>als der Filmschauspieler, gerade weil die Kamera ein weit besserer Beob-
                  <lb/>achter ist als das menschliche Auge.</p>
                 <p>3. Der Theaterschauspieler, der sich auf einer großen Bühne bewegen
                  <lb/>kann, hat viel mehr Raumempfinden als der Filmschauspieler. Im Film</p>

               <pb n="6"/>
               <fw type="pageNum">6</fw>
               <p>muß die Kamera die ganze Zeit den Raum hineindichten. Der Theater-
                  <lb/>schauspieler trägt den Raum in sich und um sich.</p>
                <p>4. Der Kontakt mit dem Publikum fehlt im Film. Die unmittelbare
                  <lb/>Wirkung des gesprochenen Wortes fällt weg. Und doch darf der Film-
                  <lb/>schauspieler nie vergessen, daß die Kamera wie ein Mensch ist, wie ein
                  <lb/>sehr sensibler Mensch. Der Theaterschauspieler lebt von der Wechsel-
                  <lb/>beziehung mit dem lebendigen Publikum. Zwischen ihm und ihr gehen
                  <lb/>geheime Strahlen aus. Der Filmschauspieler lebt von der geheimen Atmo-
                  <lb/>sphäre der Kamera. Er muß Wechselbeziehung zu etwas Maschinellem und
                  <lb/>nicht zu etwas Lebendigem haben.</p>
                <p>5. Ihm ist nicht die Schauspielkunst sondern das Bild als Totalität
                  <lb/>das Entscheidende. Das macht einen ungeheuren Unterschied zwischen
                  <lb/>den beiden verwandten und doch verschiedenen Kunstarten, die doch den
                  <lb/>Schauspieler gemeinsam haben.</p>
                <p>6. Die Probenarbeit ist eine ganz andere im Film als im Theater.
                  <lb/>Jede Szenenaufnahme im Film ist im Grunde genommen eine selbständige
                  <lb/>Premiere. Es fordert eine gewaltige Konzentration des Filmschauspielers, 
                  <lb/>alle diese Einzelaufnahmen, die oft in umgekehrter Ordnung stattfinden, 
                  <lb/>zur synthetischen künstlerischen Einheit zu bringen.</p>
                <p>7. Übrigens unterscheiden sich die Arbeiten, Ausdrucksmittel und
                  <lb/>Leistungen des Filmschauspielers vom Theaterschauspieler in unendlich
                  <lb/>vielen anderen Beziehungen. Zum Beispiel rein mimisch. Man denke an
                  <lb/>die Nahbilder, die es im Theater gar nicht gibt, usw., usw.</p>
                <p>Der Leiter der Theaterabteilung der <orgName type="college">Reichshochschule für Musik</orgName>,
                  <lb/>
               <persName>Prof. Dr. Hans Niederführ</persName>, brachte in seinem Kolloquium in
                  <lb/>13 Vorlesungen, bzw. Übungsstunden über praktische Bühnen-
                  <lb/>kunde zunächst grundsätzliche Auseinandersetzungen über Theater-
                  <lb/>wissenschaft und Bühnenpraxis in ihrer Polarität und stellte die
                  <lb/>Wichtigkeit und Notwendigkeit ihrer wechselseitigen Ergänzung dar.</p>
                <p>Das Arbeitsgebiet der praktischen Bühnenkunde selbst wurde nach
                  <lb/>dieser allgemeinen Einleitung sodann in drei Kapitel zu je vier Abschnitten geteilt.</p>
                <p>Die drei Hauptstücke hießen: A. Personal, B. Einrichtung, C Arbeit.</p>
                <p>Zum ersten Abschnitt gehören: 1. Darsteller, 2. Regisseur und Diri-
                  <lb/>gent, 3. Leitung, 4. Bühnenpersonal.</p>
                <p>Zum zweiten Abschnitt gehören: 1. Theaterbau, 2. Bühneneinrichtung,
                  <lb/>3. Beleuchtung, 4. Fundus.</p>
                <p>Zum dritten Abschnitt gehören: 1. Inszenierung, 2. Betrieb, 3. Ar-
                  <lb/>beitsplanung, 4. Soziales Korporationswesen.</p>
                <p>Die Durchbesprechung des Stoffes erfolgte jedoch nicht abschnitt-
                  <lb/>weise, sondern zunächst im allgemeinen Querschnitt an Hand der genauen
                  <lb/>und ausführlichen Schilderung einer großen Schauspielinszenierung, die
                  <lb/>alle weiteren Übungsstunden des Semesters ausfüllte.</p>
                <p>Ergänzt wurden diese Darlegungen durch praktische Beispiele. Es
                  <lb/>wurde versucht, die Hörer an der Entscheidung einer Übungsinszenierung
                  <lb/>der Theaterabteilung der <orgName type="college">Reichshochschule für Musik</orgName> teilnehmen zu lassen. 
                  <lb/>Hiefür wurde <persName>Carlo Goldonis</persName> „La vedova scaltra“ (Die kluge Witwe) 
                  <lb/>gewählt. Die Hörerschaft hatte Gelegenheit, die Entstehung der drama-
                  <lb/>tischen Bearbeitung und des Bühnenbildes kennen zu lernen, um sodann</p>

              <pb n="7"/>
              <fw type="pageNum">7</fw>
              <p>in Gruppen auch bei den einzelnen Proben teilzunehmen. Die Inszenierung
                 <lb/>ist noch nicht abgeschlossen. Die letzten Proben werden während der
                 <lb/>Semesterferien zugängig sein.</p>
               <p>Praktische Vorführungen bühnentechnischer Einrichtungen und Hilfs-
                 <lb/>mittel im <orgName type="theatre">
                  <geogName>Schönbrunner</geogName> Schloßtheater</orgName> bildeten eine weitere Ergänzung
                 <lb/>und Abrundung.</p>
               <p>Ganz besonderen Anklang fand eine Neueinrichtung dieses
                 <lb/>Semesters, die „Ringvorlesung“. Sie wurde diesmal für künf-
                 <lb/>tige Kunstbetrachter abgehalten, wird im nächsten Semester für
                 <lb/>künftige Dramaturgen und im übernächsten für künftige Regis-
                 <lb/>seure veranstaltet. Die diesmalige Ringvorlesung führte an alle
                 <lb/>
               <geogName>Wiener</geogName> Hochschulen, weil alle sich mit dem Theater befassen, und
                 <lb/>gewährte Einblick in alle die Werkstätten der am theatralischen
                 <lb/>Prozeß mitwirkenden, und zwar immer im Hinblick auf das, was
                 <lb/>der Kunstbetrachter davon wissen muß. Sie begann am <orgName type="university" subtype="faculty">Zentral-
                 <lb/>institut</orgName> selbst mit einer Einführung in das Wesen und die Aufgaben
                 <lb/>der Theaterkritik durch <persName>Prof. Kindermann</persName>, an die sich prak-
                 <lb/>tische Übungen der Teilnehmer und Diskussionen über die vor-
                 <lb/>getragenen Beispiele anschlossen. Sodann ging es an die <orgName type="college">Akademie
                 <lb/>der bildenden Künste</orgName>, wo <persName>Prof. Pirchan</persName> in die Werkstatt des
                 <lb/>Bühnenbildners, <persName>Doz. Lutz</persName> in Theaterbau von Vergangenheit und
                 <lb/>Gegenwart einführten, sowie <persName>Prof. Gregor</persName> über die Kunstbetrach-
                 <lb/>tung des Bühnenbildes sprach. An der <orgName type="college">Technischen Hochschule</orgName>
                 <lb/>führte <persName>Prof. Grom-Rottmayer</persName> in das Wesen der Bühnen-
                 <lb/>maschinerie und in die Geschichte der Bühnenbeleuchtung ein. An
                 <lb/>der <orgName type="college">Hochschule</orgName> für angewandte Kunst erörterte <persName>Prof. Nieder-
                 <lb/>moser</persName> Fragen der Kostümkunde im Zusammenhang mit der
                 <lb/>Bühnenbildnerei. <persName>Doz. Börge</persName> sprach über die Kunstbetrachtung des
                 <lb/>Films und <persName>Prof. Niederführ</persName>, der Leiter der <orgName type="theatre" subtype="school">Schauspielschule
                 <lb/>des Burgtheaters</orgName>, die der <orgName type="college">Reichshochschule für Musik</orgName> eingegliedert
                 <lb/>ist, erläuterte Geschichte und Prinzipien der Schauspielererziehung.
                 <lb/>Um den fernbetreuten Kameraden ein möglichst lebhaftes Bild von
                 <lb/>dieser überaus fruchtbaren und vielseitigen Vortragsreihe – die
                 <lb/>meisten Vorträge waren von Bild- und Modelldemonstrationen be-
                 <lb/>gleitet – zu geben, fügen wir am Schluß noch den anschaulichen
                 <lb/>Erlebnisbericht einer Kameradin bei.</p>
               <p>Im <geogName>Wiener</geogName> Kulturleben haben die großen Sonderveran-
                 <lb/>staltungen des <orgName type="university" subtype="faculty">Zentralinstituts</orgName>, die während des Semesterlaufs
                 <lb/>einmal im Monat im Auditorium maximum der <orgName type="university">Universität</orgName> statt-
                 <lb/>finden, schon einen besonderen Platz und Rang erworben. Sie
                 <lb/>wurden in diesem Wintersemester erfolgreich, d. h. jedesmal unter
                 <lb/>Teilnahme von 600 bis 700 Besuchern fortgesetzt. Wie schon im
                 <lb/>zweiten Rundbrief berichtet, sprach da im November Staatsschau-
                 <lb/>spieler <persName>Friedrich Kayssler</persName> vom <orgName type="theatre">Staatlichen Schauspielhaus <geogName>Berlin</geogName>
               </orgName>
                 <lb/>über das Wesen der Schauspielkunst. Wir lassen hier
                 <lb/>einen kurzen Ausschnitt aus diesem Vortrag folgen:</p>

              <pb n="8"/>
              <fw type="pageNum">8</fw>
              <p>Auch in der tiefsten Sympathie und Bewunderung dem Theater
                 <lb/>gegenüber schwingt seit jeher unwillkürlich unbewußt eine andere Emp-
                 <lb/>findung mit, als geschähe da etwas, was sich auf eine gewisse Weise vor-
                 <lb/>drängt, eben weil es sich selbst zur Darstellung bringt. Diese Empfindung
                 <lb/>ist mit keinem Vorwurf belastet, sie stellt nur eine Tatsache fest: hier
                 <lb/>wird zur Schau gespielt. Es liegt etwas Anziehendes und zugleich Be-
                 <lb/>ängstigendes darin, ein geheimnisvoller Reiz und etwas, was Scheu erregt.
                 <lb/>Beide Empfindungen bestehen zu Recht und haben ihren tiefen Grund im
                 <lb/>Laien wie im Künstler. Jeder weiß natürlich, daß es sich hier nicht um
                 <lb/>Eitelkeit handelt, daß vielmehr Eitelkeit oder Sichvordrängenwollen mit
                 <lb/>Schauspielkunst nur gerade ebensoviel oder ebensowenig zu tun hat wie
                 <lb/>mit jeder anderen menschlichen Betätigung, insoweit sie eben eine all-
                 <lb/>gemein mögliche menschliche Schwäche ist. Aber jeder fühlt, auch der
                 <lb/>Unwissendste, daß er hier vor einem Geheimnis steht, vor einem mysti-
                 <lb/>schen Vorgang der Verwandlung. Und jeder fühlt auch, daß der Weg zu
                 <lb/>dieser Verwandlung nur durch die Tür der Selbstdarbietung des Menschen
                 <lb/>führt. Es ist wirklich eine Tür, durch die dieser Weg führt; denn, um
                 <lb/>die Verwandlung zu erleben, ist es nötig, daß der Mensch erst aus sich
                 <lb/>herausgeht, um in etwas anderes hineinzugelangen: in den Traum des
                 <lb/>künstlerischen Geschehens, hinüber in jene andere Lebensform, die der
                 <lb/>unseres täglichen Lebens mindestens ebenbürtig, oft aber weit überlegen
                 <lb/>ist, weil der Mensch hier in seiner neuen, verwandelten, geistigen Gestalt
                 <lb/>auf der Ebene des reinen geistigen Lebens tätig ist, und dort mit den Ideen
                 <lb/>selbst, mit den Wahrheiten und geistigen Möglichkeiten selbst in unmittel-
                 <lb/>baren Verkehr tritt.</p>
               <p>Wenn ich hier sage: der Mensch, so meine ich nicht den Schauspieler, 
                 <lb/>sondern Darsteller und Zuhörer oder Zuschauer zusammen. Der Darsteller
                 <lb/>ist der, der den Weg wissen muß und vorangeht, aus sich heraus, hinein
                 <lb/>in das geistige Reich des Traumes. Ihm folgt der Zuhörer, der wirklich
                 <lb/>hört, der Zuschauer, der wirklich schaut. Eine und dieselbe Kraft muß
                 <lb/>sie beide in Bewegung setzen, wenn sie aus sich heraus und hinüber
                 <lb/>kommen wollen: die Kraft der Hingabe. Nur kraft der Hingabe können
                 <lb/>sie sich drüben alle zusammenfinden zu jener seelischen Harmonie und
                 <lb/>Einheit, die einzig und allein Zweck und Ziel aller Kunst ist. Dann sagen
                 <lb/>die Menschen, es war eine wirklich gute Vorstellung. Ob es ein Erfolg
                 <lb/>war, steht auf einem ganz anderen Blatt; zu einem Erfolg gehört eine
                 <lb/>Entscheidung, und Entscheidungen treffen können Menschen nicht, so-
                 <lb/>lange sie unter der Kraft der Hingabe stehen. Erst wenn die Hingabe auf-
                 <lb/>hört und die Gehirne wieder in Tätigkeit kommen, werden solche Ent-
                 <lb/>scheidungen formuliert. Dann ist das eigentliche künstlerische Erlebnis
                 <lb/>vorbei.</p>
               <p>Wir sind uns klar darüber, daß erst dann, wenn eine Einheit sich
                 <lb/>bildet, eine wahre Einheit in einem einzigen gemeinsamen Gefühl, eine
                 <lb/>Einheit der Menschen untereinander, innerhalb deren es keine Unter-
                 <lb/>scheidungen wie Darsteller, Zuhörer, Zuschauer mehr gibt, daß erst dann
                 <lb/>wahrhaft von Kunst gesprochen werden kann. An einem solchen Ge-
                 <lb/>danken versuche ich selbst mir klarzuwerden, wenn ich verstehen will, daß
                 <lb/>Kunst an und für sich kein Ziel ist, sondern erst die Kraft der Einheit,
                 <lb/>die von ihr ausgeht. Was tut der jüngste Anfänger, wenn er in seiner
                 <lb/>Studierkammer seine erste künstlerische Handlung beginnen will: er kon-
                 <lb/>zentriert sich, er sammelt sich zu sich selbst, er sammelt seinen innersten</p>

              <pb n="9"/>
              <fw type="pageNum">9</fw>
              <p>Menschen auf einen allerinnersten unsichtbaren Kernpunkt zusammen zu
                 <lb/>einer Kraft, für die er selbst keinen Namen weiß. Was tut ein Theater? 
                 <lb/>Es sammelt alle die allerinnersten Kernkräfte seiner Schauspieler auf den
                 <lb/>mittelsten Kernpunkt der Dichtung. Was tut der einzelne Schauspieler
                 <lb/>im Augenblick der tiefsten Konzentration? Er öffnet die winzige unsicht-
                 <lb/>bare Tür nach innen und führt seine Zuhörer, die dem Willen zur Hingabe
                 <lb/>folgen, mit hinein. Die Kunst verschwindet – und die Einheit ist da.</p>
               <p>Hier stehen wir an der Quelle der Schauspielkunst. Leicht ist es, sich
                 <lb/>von hier aus zurückzudenken in eine Zeit ihrer Uranfänge, wo aus einer
                 <lb/>Mitte religiös versenkter Menschen irgend einer sich innerlich getrieben
                 <lb/>fühlte, plötzlich aufzustehen, seinen Körper rhythmisch zu bewegen und
                 <lb/>seinen Mund zu öffnen zu einer Sprache, die ihm selbst neu und fremd
                 <lb/>schien und doch wieder auf eine geheimnisvolle Weise vertraut: denn er
                 <lb/>wußte mit einemmal: sein Körper war jetzt Ausdruck für die innerste
                 <lb/>Bewegung aller, sein Wort war jetzt Laut für das Unsagbare, das alle
                 <lb/>bisher stumm in sich aufwachsen gefühlt hatten.</p>
               <p>So war es. Anders kann es nicht angefangen haben, einmal vor un-
                 <lb/>denklichen Zeiten. Damals freilich fanden sich die Menschen nur dann
                 <lb/>zusammen, wenn sie das innere Bedürfnis dazu trieb. Heute ist es anders
                 <lb/>geworden. Darum ist es aber gut und heilsam, sich hin und wieder einmal
                 <lb/>zurückzudenken bis zu diesem Anfang. Wir wollen den Notwendigkeiten
                 <lb/>der Entwicklung nicht unrecht tun, die aus jenen Uranfängen auf einem
                 <lb/>endlosen Wege bis zu dem geführt hat, was wir heute Theater nennen. 
                 <lb/>Wir wissen, daß es Torheit ist, ins Primitive zurückzukriechen, weil das
                 <lb/>Vielerlei verwirrend zu werden beginnt. Aber es ist heilsam und wunder-
                 <lb/>kräftig, manchmal in tiefer Rückerinnerung einen ehrfürchtigen Trunk zu
                 <lb/>tun aus jener schmucklosen reinen Quelle unserer Kunst. Dann verstehen
                 <lb/>wir erst wieder ganz, daß sich im letzten Grunde bis heute nichts geändert
                 <lb/>hat und daß sich immer und immer wieder dasselbe wiederholen muß, 
                 <lb/>wenn einmal – was nicht alle Tage geschehen kann – die Stunde für die
                 <lb/>Kunst gekommen ist: die Stunde für die Menschen, im Innersten zuein-
                 <lb/>ander zu finden.</p>
               <p>Im Dezember nahm <persName>Prof. Pirchan</persName>, Leiter der <orgName type="college" subtype="field">Meisterklasse
                 <lb/>für Bühnenbildnerei</orgName> an der <orgName type="college">
                  <geogName>Wiener</geogName> Akademie der bildenden
                 <lb/>Künste</orgName>, das Wort zu einem in den Entwicklungsgang einführenden
                 <lb/>Lichtbildervortrag „Die Künste des Bühnenbildes“. Das
                 <lb/>
               <orgName type="newspaper">„Neue Wiener Tagblatt“</orgName> berichtete darüber u. a.:</p>
               <p>Es gibt noch keine Kunstgeschichte des Bühnenbildes. Vielleicht des-
                 <lb/>halb, weil hier Kunst und Technik so eng verschwistert sind, ähnlich wie
                 <lb/>beim Film, daß der Impuls zum Fortschritt jeweils viel stärker aus der
                 <lb/>Mechanik kam, denn aus der Kunst. <persName>Prof. Emil Pirchan</persName> betitelte seinen
                 <lb/>Vortrag im <orgName type="university" subtype="faculty">Zentralinstitut für Theaterwissenschaft</orgName> bezeichnenderweise als
                 <lb/>„Die Künste des Bühnenbildes“, nicht nur deswegen, weil der Bühnen-
                 <lb/>bildner Maler, Architekt, Kostümkundler, Maskenbildner und noch man-
                 <lb/>ches andere in einer Person vereinigen muß, sondern weil dem Plural
                 <lb/> „Künste“ eine leichte Färbung der Täuschung, des Scheines innewohnt; 
                 <lb/>man könnte sogar sagen, die „Zauberkünste“ des Bühnenbildes, denn es
                 <lb/>soll eine Scheinwirklichkeit vorgetäuscht werden, in der weder Raum noch
                 <lb/>Materie ihrer tatsächlichen Beschaffenheit entsprechen. Der Bühnenbildner
                 <lb/>muß also schöpferische Gestaltungskraft und technischen Erfindungsgeist</p>

              <pb n="10"/>
              <fw type="pageNum">10</fw>
              <p>in sich vereinigen. Illustriert an zahlreichen Beispielen des Bühnenbildes,
                 <lb/>gab <persName>Prof. Pirchan</persName> eine Geschichte der Kulissenbühne, die von der „Mei-
                 <lb/>ningerei“ bis in die Gegenwart führte und mit der Vorführung moderner
                 <lb/>bühnentechnischer Einrichtung schloß. Er streifte die Hauptphasen in die-
                 <lb/>sem seltsamen Geschmackswechsel, der von der Andeutungsbühne bald
                 <lb/>wieder zum andern Extrem durchbrach, einer weitgehend plastischen Ge-
                 <lb/>staltung großer Räume, mit Riesenarchitekturen, dem Film entlehnt, die
                 <lb/>in den Dekorationsmagazinen kaum mehr Platz finden konnten. Der Krieg
                 <lb/>machte nun aus der Notwendigkeit eine Lehrmeisterin, so daß gerade
                 <lb/>durch die Einschränkungen vielleicht ein neuer Stil im Bühnenbild vor-
                 <lb/>bereitet wird. Die Täuschungskunst verzeichnet weitere Fortschritte, und
                 <lb/>der Beleuchtung kommt durch die Erfindung der Lumogenfarben, die zum
                 <lb/>Beispiel von Quarzdampflampen bestrahlt, einer wirkungsvollen transparen-
                 <lb/>ten Wirkung fähig sind, immer größere Bedeutung zu.</p>
               <p>Im Januar sprach der weit über <geogName>Deutschland</geogName> hinaus bekannte
                 <lb/>Oberspielleiter der <orgName type="theatre">
                  <geogName>Wiener</geogName> Staatsoper</orgName> 
               <persName>Oskar Fritz Schuh</persName> über
                 <lb/> „Probleme der modernen Opernregie“. Aus dem viel-
                 <lb/>diskutierten, sehr programmatisch gehaltenen Vortrag, der im Rah-
                 <lb/>men der Schriften des <orgName type="university" subtype="faculty">Zentralinstituts</orgName> im <orgName type="publisher">
                  <persName>Wilhelm-Frick</persName>-Verlag</orgName>
                 <lb/>(<geogName>Wien</geogName>) erscheinen wird, geben wir hier zur ersten Orientierung
                 <lb/>einen kleinen Ausschnitt:</p>
               <p>Allmählich hat sich doch die Meinung mehr und mehr durchgesetzt,
                 <lb/>daß die Oper nicht nur ein musikalisches, sondern auch ein theatralisches
                 <lb/>Kunstwerk ist. Und zwar beginnt die neue Konzeption eigentlich so recht
                 <lb/>bei <persName>Richard Wagner</persName>, der der erste inaugurierende Regisseur seiner eigenen
                 <lb/>Werke ist. Deshalb ist auch das, was man <geogName>Bayreuther</geogName> Tradition nennt, 
                 <lb/>das, was sich am längsten und lebendigsten auf dem Theater bis in unsere
                 <lb/>Gegenwart hinein erhalten hat. Das, was heute an <persName>Wagner</persName>-Darstellung
                 <lb/>und <persName>Wagner</persName>-Inszenierung geleistet wird, geht in seinen besten Elementen
                 <lb/>auf diese ersten <geogName>Bayreuther</geogName> Regietaten <persName>Wagners</persName> zurück. Im Werke <persName>Wag-
                 <lb/>ners</persName> hat sich der Begriff des musikalischen Theaters zum ersten Male
                 <lb/>wieder bestimmend eine längere Zeit durchgesetzt. Es gibt natürlich eine
                 <lb/>Reihe von Opern, die ich die sogenannten Musizieropern nennen möchte,
                 <lb/>bei denen es vorläufig noch genügt, wenn die Handlung zu einigen schönen
                 <lb/>bildhaften Momenten zusammengefaßt wird und sich im übrigen das Spiel
                 <lb/>locker und leicht abwickelt. Nicht zu dem Typ der Musizieroper möchte
                 <lb/>ich das Werk von Händel rechnen. Obwohl hier scheinbar nur gesungen
                 <lb/>und musiziert wird und alles auf musikalische Dinge abgestimmt zu sein
                 <lb/>scheint, erwächst dem Inszenator eine wesentliche Funktion, ich möchte
                 <lb/>fast sagen, eine geistige Funktion, dieser Oper ihre ursprüngliche spirituelle
                 <lb/>Bedeutung wiederzugeben. <persName>Händel</persName> ist, wenn ich mich so gewagt aus-
                 <lb/>drücken darf, der erste Expressionist des Theaters. Alles rollt gänzlich
                 <lb/>unpsychologisch ab, jeder Auftretende dient der direkten Aussage über
                 <lb/>sich, seine Absichten, seine Leiden und Freuden und die Zusammenstöße
                 <lb/>zwischen den handelnden Personen vollziehen sich oft ganz primitiv und
                 <lb/>simpel. Und trotzdem wird hinter allem eine geistige Ordnung sichtbar,
                 <lb/>die wiederherzustellen nicht der Musik allein überlassen sein kann, son-
                 <lb/>dern die aufzufinden das Werk des Regisseurs sein muß. Erst wenn es ihm
                 <lb/>nämlich gelingt, diese scheinbar so starre Welt wie eine Gleichniswelt dar-</p>
            
               <pb n="11"/>
               <fw type="pageNum">11</fw>
               <p>zustellen, dann wird der heutige Zuschauer eine <persName>Händel</persName>-Oper als ein Stück
                 <lb/>lebendigen Theaters begreifen und nicht nur als eine Anhäufung von
                 <lb/>wunderbaren Arien. Hier ist schon ein Beispiel, an dem gezeigt werden
                 <lb/>kann, daß die nachschaffende Hand des Regisseurs dem Musikalischen die
                 <lb/>theatralische Form an die Seite zu stellen hat.</p>
               <p>Es braucht nicht gesagt zu werden, daß diese Pflege der Darstellung
                 <lb/>in der Oper zu den wesentlichsten Aufgaben des Regisseurs zählt. Von
                 <lb/>ihm müßte nicht nur die stilbildende Kraft einer Opernvorstellung aus-
                 <lb/>gehen, sondern er wäre gleichzeitig dazu bestimmt, im Operndarsteller
                 <lb/>jene schöpferischen, darstellerischen Fähigkeiten zu erwecken und zu för-
                 <lb/>dern, die einer Opernaufführung neben allem musikalischen Glanz auch
                 <lb/>noch das Bild einer Theatervorstellung geben. Die Regie ist dann am
                 <lb/>besten, wenn nicht aus der Musik heraus gespielt wird, sondern wenn Musik
                 <lb/>und Darstellung so zu einer Homogenität verschmelzen, wie im Schauspiel
                 <lb/>Wort und Gebärde. Nichts verstimmt in der Oper mehr als die An-
                 <lb/>häufung der szenischen Ausdrucksmittel. Gerade die sogenannten musi-
                 <lb/>kalischen Regisseure trauen der Musik als solche zu wenig Wirkung zu.
                 <lb/>Lange Passagen völliger Ruhe, einer Ruhe, die allerdings intensiv und
                 <lb/>gespannt sein muß, werden von der Musik ohneweiters getragen. Und erst
                 <lb/>dort, wo die musikalische Wirkung allein nicht mehr genügt, hätte das
                 <lb/>Szenische einzusetzen. Hier hätte auch die Operndarstellung in ihre Rechte
                 <lb/>zu treten. Immer wieder ist man erstaunt, wieviel Bebabungen gerade
                 <lb/>auf darstellerischem Gebiet das Operntheater aufzuweisen hat. Diese
                 <lb/>Begabungen sinnvoll zu entwickeln, ist eine der wesentlichen Aufgaben der
                 <lb/>Regie. Diese Regie wird dann am besten arbeiten, wenn sie nicht mit
                 <lb/>festgelegten, am Schreibtisch fixierten Vorstellungen an den darstellenden
                 <lb/>Sänger herantritt, sondern in einer lebendigen Kommunikation mit den
                 <lb/>ganz spezifischen Möglichkeiten des betreffenden Sängers arbeitet. Also
                 <lb/>statt Starrheit Lockerung.</p>
               <p>Aus dem musikalischen Schaffen der Gegenwart ergibt sich das deut-
                 <lb/>liche Bestreben, die Oper wieder dort hinzuführen, wo sie eigentlich ihren
                 <lb/>Ausgangspunkt genommen hat. Also das Gültige an die Stelle des Zufälligen
                 <lb/>zu setzen und das überhöhte Gleichnis zum Gegenstand einer musik-
                 <lb/>dramatischen Äußerung zu machen. Deshalb auch die Bevorzugung mytho-
                 <lb/>logischer, vor allem aber antiker Stoffe. Ich glaube nicht, daß eine Gegen-
                 <lb/>wart am musikdramatischen Schaffen ihrer Zeit vorübergehen kann, denn
                 <lb/>immer war es so, daß nur von den neuen Werken her das Theater seine
                 <lb/>Blutzufuhr bekommen hat.</p>
               <p>Im Februar schließlich ergänzte <persName>Prof. Gregor</persName>, der Direktor
                 <lb/>der <orgName type="library" subtype="field">Theatersammlung</orgName> der <orgName type="library">
                  <geogName>Wiener</geogName> Nationalbibliothek</orgName>, dieses Thema
                 <lb/>durch seinen von musikalischen Beispielen begleiteten Lichtbilder-
                 <lb/>vortrag "Probleme des Bühnenbildes der Oper".
                 <lb/>Auch von diesem überaus anschaulichen und sehr persönlich gehal-
                 <lb/>tenen Vortrag geben wir einen Teil wieder:</p>
               <p>Ist die Musik der geheimnisvolle Urgrund des Dramas überhaupt, so 
                 <lb/>ist sie auch der Urgrund seiner letzten sichtbaren und greifbaren Gestalt
                 <lb/>- seines Bühnenbildes. Es ist die Ansicht von <persName>Richard Strauß</persName>, daß jene
                 <lb/>Verkörperungen der Musikdramen <persName>Wagners</persName>, die er selbst mit seinen
                 <lb/>künstlerischen Freunden in <geogName>Bayreuth</geogName> vorgenommen hat, in mancher Hin-</p>
            
               <pb n="12"/>
               <fw type="pageNum">12</fw>
               <p>sicht unübertrefflich waren, weil sie eben als letzte Erscheinungsform zu
                 <lb/>seiner Schöpfung gehörten. Jene Bühnenbilder müssen wir als spät-
                 <lb/>romantisch erkennen  die Musik aber ist nicht an einen Zeitstil gebun-
                 <lb/>den, sie ist ewig! Wir besitzen ein Recht, ja eine hohe künstlerische Pflicht,
                 <lb/>auch im Falle <persName>Wagners</persName> auf neue Bühnenlösungen zu dringen. Dennoch
                 <lb/>ist <persName>Strauß</persName> so weit gegangen, um einmal an <persName>Alfred Roller</persName> die Frage zu
                 <lb/>richten, ob es denn möglich wäre, sich den Lösungen <persName>Wagners</persName> auch zeit-
                 <lb/>gemäß anzunähern, ohne sklavisch zu imitieren und ohne historische
                 <lb/>Kopien zu bieten. Roller hat erstaunlicherweise diese Frage bejaht, aber
                 <lb/>die für ihn so charakteristische Einschränkung gebraucht: "Wenn Sie
                 <lb/>Maler finden, die noch so gut und sauber malen können, wie es damals
                 <lb/>die Regel war."</p>
               <p>Die Schöpfung des Bühnenbildes an ewigen Beispielen des Musik-
                 <lb/>dramas wird stets ausschließlich Amt des großen Künstlers bleiben. Wir
                 <lb/>können sie historisch nachprüfen und beurteilen, wir können aber ebenso-
                 <lb/>wenig Gesetze dafür aufstellen wie für jedes andere Gebiet der Kunst,
                 <lb/>dessen Schöpfungen uns überraschen und hinreißen. Der große Künstler,
                 <lb/>der sich ganz in <persName>Wagner</persName> vertieft, wird auch sicherlich ein Bühnenbild
                 <lb/>
               <persName>Wagners</persName> finden, ohne die geschichtlichen Voraussetzungen zu kennen. Er
                 <lb/>wird es, weil er dem gemeinsamen Urgrund aller Funktionen des Musik-
                 <lb/>dramas, auch seiner bildlichen auf der Bühne, nahe ist. Auch ich hatte
                 <lb/>das Glück, mich diesem schöpferischen Prinzip nahe zu fühlen - durch
                 <lb/>meine drei gemeinsamen Arbeiten mit Meister <persName>Strauß</persName>, und ich möchte das
                 <lb/>Paradoxon wagen: Nicht nur die Musik, auch das Bühnenbild ist von ihm
                 <lb/>geschaffen. Ich denke an jene Stelle des "Friedenstag", jener Oper, die in
                 <lb/>
               <geogName>Wien</geogName> nur ein einzigesmal erklang, und dies am 75. Geburtstag des Meisters
                 <lb/>und in Anwesenheit des Führers. Es ist bekannt, daß die szenische Vor-
                 <lb/>aussetzung des Stückes eine belagerte Zitadelle ist, deren heroische Insassen
                 <lb/>eben im Begriff sind, die Festung und sich selbst in die Luft zu sprengen,
                 <lb/>weil sie keinen anderen Ausweg sehen und nicht in die Hand des Feindes
                 <lb/>fallen dürfen. Sie sind ahnungslos, daß der Friede schon ganz nahe ist -
                 <lb/>er erreicht sie durch den Mund der Glocken, durch andere, menschliche
                 <lb/> Boten, endlich durch das unabdämmbare Hereinströmen von Freund und
                 <lb/>Feind, nunmehr wieder vereint. In diesem Augenblick habe ich die sze-
                 <lb/>nische Bemerkung gewagt: "Die Mauern öffnen sich, der Turm versinkt.
                 <lb/>Sonnige Helle dringt ein, es ist alles ein einziges wogendes Menschen-
                 <lb/>meer." Ich forderte also eine völlige Auflösung des Bühnenbildes ins
                 <lb/>Irreale, aber ich forderte sie keineswegs aus dramatischen, sondern aus
                 <lb/>musikalischen Gründen, um für den überströmenden Schlußhymnus des
                 <lb/>Werkes zum seelischen Raum auch den überweltlichen Bühnenraum zu
                 <lb/>schaffen.</p>
               <p>In der Tat sah ich bereits Lösungen, die es unternehmen, das Un-
                 <lb/>mögliche möglich zu machen. Das Holzwerk eines Riesentors sprang auf,
                 <lb/>und wie ein endloser Strom drang Licht und Helle, drangen frohe Men-
                 <lb/>schen herein. Der ganze obere Teil des Turms löste sich, ging geradezu in
                 <lb/>nichts auf, das Mauerwerk stellte sich als Podest heraus für einen über-
                 <lb/>mächtigen Chor (<persName>Prof. Mahnke</persName> in <geogName>Dresden</geogName>). Wesentlich größer noch ist
                 <lb/>die szenische Aufgabe, die der Schluß der bukolischen Oper "Daphne"
                 <lb/>dem Bühnenkünstler stellt. Vor unsern Augen, der Sage getreu, soll
                 <lb/>
               <persName>Daphne</persName> in den Lorbeer verwandelt werden. Diese Metamorphose ist nicht
                 <lb/>nur der Dichtung, sie ist auch der Bühne nicht neu. Schon der hellenistisch-</p>
            
               <pb n="13"/>
               <fw type="pageNum">13</fw>
               <p>römische Tänzer vermochte <persName>Daphne</persName> darzustellen, und er mimte den
                 <lb/>Augenblick der Erstarrung so deutlich, daß man ihm die Verwandlung
                 <lb/>angeblich glaubte. Auch das Barocktheater hat auf diesen Augenblick, um
                 <lb/>den sich gegenwärtig die Bühnen wieder dankenswert bemühen, durchaus
                 <lb/>nicht verzichtet, aber auch er, wie so vieles, darin das Barocktheater uns
                 <lb/>Meister ist, war in jenem Kostüm bedeutend leichter auszuführen: Gold-
                 <lb/>blätter, die wie Stickerei Korsage und Ärmel umliefen, konnten aufgestellt
                 <lb/>werden und zeigten sich auf der anderen Seite grün! Eine äußerst ein-
                 <lb/>fache, im Grund aber überzeugende Wirkung, denn sie ist ganz und gar
                 <lb/>vom stärksten aller Theaterstile getragen. Sie muß auch bei voller Beleuch-
                 <lb/>tung erfolgt sein, denn der Marquis, der im Ballett <persName>Ludwigs XIV.</persName> den
                 <lb/>
               <persName>Apollo</persName> gab, nahm einmal seiner <persName>Daphne</persName>, einem <persName>Fräulein von Verpré</persName>,
                 <lb/>einen Zweig ab und flocht sich eine Krone daraus.</p>
               <p>Solche stilistische Erwägungen sind <persName>Richard Strauß</persName> ganz fremd. it
                 <lb/>der Zielsicherheit des großen Dramatikers drängt er nach dem Unbeding-
                 <lb/>ten, Endgültigen. Meine szenischen Bemerkungen steigern sich daher in
                 <lb/>ihrer Kühnheit. Es wird dunkel, <persName>Daphne</persName> rafft sich auf und eilt in den
                 <lb/>Hintergrund, plötzlich bleibt sie festgebannt. Dann, nach ihrem letzten
                 <lb/>Sehnsuchtsruf an die geschwisterliche Natur: "Daphne unsichtbar, an
                 <lb/>ihrer Stelle erhebt sich der Baum." Von hier ab gibt es nur "Stimme der
                 <lb/>
               <persName>Daphne</persName>", einzelne Worte, schließlich nur Töne, die sich schon dem Blät-
                 <lb/>terrauschen vermählen. ... Wieder soll das Unbeschreibliche getan sein.
                 <lb/>Und diesmal scheint der Meister wirklich das Gefühl gehabt zu haben,
                 <lb/>daß er ein wenig viel forderte, denn er schrieb an den Rand meines Text-
                 <lb/>buches: "Der Bühnenbildner und -beleuchter muß sich tüchtig anstrengen."</p>
               <p>Auch außerhalb dieser Sonderveranstaltungen gab es für die
                 <lb/>Mitglieder des <orgName type="university" subtype="faculty">Zentralinstituts</orgName> viel zu sehen und zu hören. So
                 <lb/>waren sie eingeladen, an einem von der <orgName type="association">Gesellschaft für Wehr-
                 <lb/>wissenschaften und Wehrpolitik</orgName> im Rahmen eines <geogName>Europa</geogName>-Zyklus, in
                 <lb/>dem sonst die Professoren <persName>v. Srbik</persName>, <persName>Nadler</persName>, <persName>Hassinger</persName> u. a. das
                 <lb/>Wort ergriffen hatten, veranstalteten Vortrag von <persName>Prof. Kinder-
                 <lb/>mann</persName> über "Die europäische Sendung des deutschen
                 <lb/>Theaters" teilzunehmen. Dieser Vortrag, der über acht Jahr-
                 <lb/>hunderte des Kräftespiels zwischen dem deutschen und europäischen
                 <lb/>Theater hinleuchtete, wird im Druck erscheinen. Wir hoffen, ihn
                 <lb/>einem der nächsten Rundbriefe beifügen zu können.</p>
               <p>Weiters hatte das <orgName type="university" subtype="faculty">Zentralinstitut</orgName> selbst den Senior der deut-
                 <lb/>schen Theaterwissenschaft, <persName>Prof. Arthur Kutscher</persName> (<geogName>München</geogName>),
                 <lb/>gebeten, im Auditorium maximum der <orgName type="university">
                  <geogName>Wiener</geogName> Universität</orgName> über
                 <lb/>"100 Jahre Faust auf der deutschen Bühne" zu spre-
                 <lb/>chen, und es hatte den nun 78jährigen Dramatiker <persName>Max Halbe</persName>
                 <lb/>eingeladen, im <persName>Kainz</persName>saal des <orgName type="university" subtype="faculty">Zentralinstituts</orgName> aus seinen auto-
                 <lb/>biographischen Schriften zu lesen. Über die beiden, knapp auf-
                 <lb/>einander folgenden Veranstaltungen berichtete die Wiener Ausgabe
                 <lb/>des "Völkischen Beobachters":</p>
               <p>Im <orgName type="university" subtype="faculty">Zentralinstitut für Theaterwissenschaft</orgName> sprach <persName>Prof. Kutscher</persName>,
                 <lb/>der Senior und Begründer der Theaterwissenschaft, über das Thema
                 <lb/>"100 Jahre <persName>Faust</persName> auf der deutschen Bühne". <persName>Prof. Kutscher</persName> ließ (die Aus-</p>
            
               <pb n="14"/>
               <fw type="pageNum">14</fw>
               <p>führungen waren von Lichtbildern begleitet) durch die verschiedentlichen
                 <lb/>szenischen Darstellungen des <persName>Goethe</persName>schen "Faust", beginnend mit Hand-
                 <lb/>zeichnungen des Dichters selbst bis zu Entwürfen unserer Tage, die Pro-
                 <lb/>bleme der Regie und des Bühnenbildes überhaupt vorüberziehen und ord-
                 <lb/>nete die so gewonnenen Eindrücke um entscheidende Brennpunkte in die
                 <lb/>Theatergeschichte ein.</p>
               <p>
               <persName>Max Halbe</persName>, der uns allen bekannte und liebgewordene Dichter, las               
                 <lb/>aus seinen autobiographischen Werken. Der Direktor des <orgName type="university" subtype="faculty">Zentralinstituts</orgName>,
                 <lb/>
               <persName>Univ.-Prof. Dr. Heinz Kindermann</persName>, umriß einleitend das Werk des Dich-
                 <lb/>ters und stellte vor allem die in dem <geogName>weichselländischen</geogName> Boden verwurzel-
                 <lb/>te Natur <persName>Halbes</persName> in den Vordergrund, die von hier aus weithin Kräfte
                 <lb/>des alldeutschen Raumes gestalten konnte. Vor allem seien in den beiden
                 <lb/>jüngsten Werken des Dichters "Scholle und Schicksal" wie "Jahrhundert-
                 <lb/>wende" noch über die vollendete, altersreife Kunst der Selbstdarstellung
                 <lb/>hinaus ein theatergeschichtlich bedeutsames Dokument geworden. Hier-
                 <lb/>auf trug der Dichter aus den genannten Werken vor. Und so erstanden
                 <lb/>die Zeiten der "Jugend" inmitten der <geogName>Berliner</geogName> Theaterkämpfe, der <orgName type="theatre">Freien
                 <lb/>Volksbühne</orgName>, des <orgName type="theatre">Residenztheaters</orgName>, Namen wie <persName>Brahm</persName>, <persName>Laudenthal</persName>, <persName>Schleu-
                 <lb/>ther</persName> klangen auf und gewannen Leben. Der zweite Teil schloß die Ur-
                 <lb/>aufführung des "Stroms" im <orgName type="theatre">
                  <geogName>Wiener</geogName> Burgtheater</orgName> ein und schilderte die
                 <lb/>Bedeutung, die dieses Theater in <geogName>Deutschland</geogName> stets besaß. Beide Vorträge
                 <lb/>wurden mit starkem Beifall aufgenommen.</p>
               <p>Ganz besonders eindrucksvoll war der Vortrag des bekannten
                 <lb/>Sprachforschers <persName>Prof. Trier</persName> (<geogName>Münster</geogName>) über "Die Anfänge
                 <lb/>des Theaters im Lichte der Sprachwissenschaft",
                 <lb/>über den der folgende Bericht Aufschluß gibt:</p>
               <p>Als Gast des <orgName type="university" subtype="faculty">Zentralinstituts</orgName> sprach am 18. Februar <persName>Prof. Dr. Jost
                 <lb/>Trier</persName> (Univ. <geogName>Münster</geogName>) über die sprachwissenschaftlichen Ergebnisse
                 <lb/>seiner Forschungsarbeit auf dem Gebiete theatralischer Ursprungsfragen.</p>
               <p>Was verbindet den Ringelreihen der Kinder moderner Großstädte
                 <lb/>mit dem Chor der attischen Tragödie? Gibt es einen gleichen Ausgangs-
                 <lb/>punkt in beiden Gestaltungsformen und wo ist er anzusetzen?</p>
               <p>
               <persName>Prof. Trier</persName> ging in seinem Vortrag von alten und neuen Wort-
                 <lb/>prägungen theatralischer Erlebnisse aus und zeigte ihre Wurzel im uralten,
                 <lb/>bäuerlichen und gemeinschaftsgetragenen Daseinskreis von Sippe und
                 <lb/>politischer Genossenschaft. Das theatralische Geschehen steht dem Alltag
                 <lb/>entnommen in einem selbstgeschaffenen Raum.</p>
               <p>Das hegende Umtanzen als früheste theatralische Spielform findet
                 <lb/>in vielen Worten Ausdruck, deren ursprüngliche Sinnbedeutung auf den
                 <lb/>Zaun hinweisen, den dinglich greifbaren Zaun, der sich aus der im Ring
                 <lb/>angetretenen Versammlung zusammenstellt.</p>
               <p>Mag es sich um das altniederländische "scheren" (eine Rolle spielen)
                 <lb/>handeln, das uns auch im <geogName>Friesischen</geogName> als "schar" (Zaun, Stütze), im Latei-
                 <lb/>nischen als "scurra" (Spaßmacher), im Neuhochdeutschen als "Schar" von
                 <lb/>Menschen entgegentritt und in seiner Sinnbedeutung scheinbar willkürlich
                 <lb/>zu wechseln scheint zwischen Worten für Zaun, Stütze, Tanz, Hegung
                 <lb/>und Gemeinschaft, oder um das Niederländische Wort "Kluecht", das als</p>
               
               <pb n="15"/>
               <fw type="pageNum">15</fw>
               <p>"Klucht" im 15. und 16. Jahrhundert als führende Bezeichnung der Zwi-
                 <lb/>schen- und Nachpossen der niederländischen Bühne galt und uns einen
                 <lb/>analogen Sinnbedeutungswechsel vorführt, oder um weitere gleichgeordnete
                 <lb/>Ausdrucksformen - immer wieder läßt sich der Stamm des Wortes mit
                 <lb/>einem indogermanischen Wort für Zaunbedeutung oder gabelförmigem
                 <lb/>Pfahl ansetzen. Ebenso wie bei diesen räumlich und zeitlich ferner liegen
                 <lb/>den Worten, läßt sich aber das Gleiche feststellen bei unseren heute noch
                 <lb/>lebenden Worten "Komödie" und "Mimus". In "comos" ist der hegende
                 <lb/>Chor als Spielring nachweisbar, der bei kultischen Handlungen der Dio-
                 <lb/>nysosfeste eine große Rolle spielte. "Comae" aber ist auch das Dorf und
                 <lb/>bindet sich hier eng an Pflichten der Dienstleistung in der bäuerlichen
                 <lb/>Gemeinschaft. Ein ähnlicher Nachweis läßt sich für "mimus" erbringen,
                 <lb/>das im lateinischen "munire" eine grenzende Befestigung aufweist, in
                 <lb/>"munus" die Steuer und obliegende Pflicht, in "meare" gehen und wandern
                 <lb/>bedeutet. Auch diese heute noch lebenden Worte fußen als auf dem
                 <lb/>Zaun als Sinnansatz.</p>
                <p>Auch unser deutsches "Spiel" findet seinen gemeinschaftsbezeugenden
                 <lb/>Beweis in "Kirchspiel" und ähnlichen Worten politischer Gruppenbezeich-
                 <lb/>nungen. Das Musische steht eng neben dem Kultischen der Gemeinschaft,
                 <lb/>wenn in der <geogName>Schweiz</geogName> "das" Spiel (Gruppe herumziehender Maskenspieler)
                 <lb/>eingeladen wird, um die Kinder zu rügen.</p>
                <p>Zum Schluß seiner Ausführung ging <persName>Prof. Trier</persName> von Problemen des
                 <lb/>modernen Theaters aus, das Zuschaer und Spieler trennte, praktisch
                 <lb/>durch die Verdunkelung des Zuschauerraums und Erleuchtung der Kasten-
                 <lb/>bühne, geistig durch die strenge Trennung von Zuschauern und Spielenden.</p>
                <p>Der hegende Ring wird um die moderne Kastenbühne leider nur
                 <lb/>selten geschlossen, da das Theaterspiel betrachtet wird als Objekt der
                 <lb/>Anschauung, nicht aber, wie es sein sollte, unter aktiver Teilnahme des
                 <lb/>Publikums im Herzen eines jeden einzelnen erlebt, in geistigem Durch-
                 <lb/>bruch zu einem gemeinschaftsgetragenen Kultakt des Theatralischen.
                 <lb/>Nicht als Flucht eines einzelnen aus der Wirklichkeit ist uns Heutigen
                 <lb/>das Theater Bedürfnis, sondern zur Heilung und Wahrung, zur Rettung
                 <lb/>der Gemeinschaft.</p>
                <p>Die grundlegenden Neuerkenntnisse dieser sprachwissenschaftlichen
                 <lb/>Arbeit werden sicherlich dem praktischen Theater zugute kommen und
                 <lb/>Anregung geben, Traditionen zu halten und neue Wege zu suchen, um
                 <lb/>der Nation das Theater als Kraftquell und Bindeglied zu erhalten.</p>
                <p>Auch die unter der Leitung des Kameraden <persName>Ulrich</persName> stehende
                 <lb/>
               <orgName type="university" subtype="field">Fachschaft für Theaterwissenschaft</orgName> hat diesmal begonnen, eine Reihe
                 <lb/>erfolgreicher Veranstaltungen durchzuführen. So sprach in ihrem
                 <lb/>Rahmen der Schriftsteller <persName>Ernst Wurm</persName> über "<persName>Heinrich
                 <lb/>George</persName> und <persName>Gustaf Gründgens</persName>". <persName>Dr. Otto Horny</persName> be-
                 <lb/>richtete darüber in der <geogName>Wiener</geogName> Ausgabe des <orgName type="newspaper">"Völkischen Beob-
                 <lb/>achters"</orgName>:</p>
                <p>Eine reiche Theatererfahrung und der von eigener dichterischer In-
                 <lb/>tuition gelenkte Blick befähigen Wurm, allen charakteristischen Schat-
                 <lb/>tierungen und den feinsten Strömungen des Seelischen, die das Spiel
                 <lb/>unserer großen Darsteller formen, in der Schauspielerpersönlichkeit nach-
                 <lb/>zuspüren und durch die Kraft des schöpferischen Wortes anschaulich zu</p>
               
               <pb n="16"/>
               <fw type="pageNum">16</fw>
                <p>machen. So entstand vor den Zuhörern eines Vortrages, den <persName>Ernst Wurm</persName>
                 <lb/>im <orgName type="university" subtype="faculty">Zentralinstitut für Theaterwissenschaft</orgName> über <persName>Heinrich George</persName> und
                 <lb/>
               <persName>Gustaf Gründgens</persName> hielt, das plastische Bild einer darstellerischen Gegen-
                 <lb/>sätzlichkeit, die <persName>Wurm</persName> durch die Begriffe Körper und Intellekt kenn-
                 <lb/>zeichnete: auf der einen Seite die erdgebundene, vitale, erruptive Schau-
                 <lb/>spielernatur <persName>Georges</persName>, auf der anderen das von einer scharf profilierten
                 <lb/>Geistigkeit bestimmte, einer mathematisch-musikalischen Rhythmik ent-
                 <lb/>springende Darstellungsvermögen <persName>Gustaf Gründgens</persName>'. Das Gemeinsame an
                 <lb/>diesen zwei hervorragenden Vertretern deutscher Schauspielkunst sieht
                 <lb/>
               <persName>Wurm</persName> in der beiden geschenkten Gabe der Faszination, die sie zum
                 <lb/>belebenden, mitreißenden Mittelpunkt der Aufführungen macht, in denen
                 <lb/>sie mitwirken, da <persName>George</persName> und <persName>Gründgens</persName> ihre ganze Persönlichkeit in den
                 <lb/>Prozeß der darstellenden Kunst stellen; Leistungen, die kaum einen Leer-
                 <lb/>lauf aufweisen und, so verschieden auch Leibliches und Geistiges bei
                 <lb/>ihnen ist, in steter Anverwandlung, Anspannung und Erhöhung ihres
                 <lb/>Talents um die letzte und höchste Wahrheit im Künstlerischen ringen.
                 <lb/>Wurms lebendige und eindrucksvolle Darstellung wurde mit dankbarem
                 <lb/>Beifall aufgenommen.</p>
                <p>Ein ganz besonderes Erlebnis war eine im Saal des Studenten-
                 <lb/>werks von der <orgName type="university" subtype="field">Fachschaft</orgName> durchgeführte Veranstaltung, bei der die
                 <lb/>von <geogName>Bayreuth</geogName> und der <orgName type="theatre">
                  <geogName>Wiener</geogName> Staatsoper</orgName> her berühmte Kammer-
                 <lb/>sängerin <persName>Prof. Anna Bahr-Mildenburg</persName> über "Musikali-
                 <lb/>sche Darstellungskunst von <persName>Gluck</persName> bis <persName>Richard
                 <lb/>Strauß</persName>" sprach und diese Darlegungen mit einer Fülle zum Teil
                 <lb/>selbst vorgeführter, zum Teil von ihren Schülern (u. a. <persName>Dagmar
                 <lb/>Schmedes</persName>) vorgesungenen und vorgespielten Opernbeispielen unter
                 <lb/>Beweis stellte. Die <orgName type="newspaper">"Wiener Neuesten Nachrichten"</orgName> gaben folgen-
                 <lb/>den Stimmungsbericht:</p>
                <p>Es ist nicht leicht, jungen Menschen von heute klarzumachen, was
                 <lb/>die <persName>Mildenburg</persName> uns Älteren gewesen ist. Mangels eines Parallel-
                 <lb/>falles in der Gegenwart muß man sich darauf beschränken, ihnen zu er-
                 <lb/>klären, daß sie die größte Singschauspielerin der deutschen Opernbühne
                 <lb/>in den letzten 50 Jahren gewesen ist. Eine Ahnung von der Größe und
                 <lb/>Bedeutung dieser einmaligen Frau erhält aber der junge Mensch auch
                 <lb/>heute, wenn er sie als Lehrmeisterin am Werke sieht. Wie gern geht sie
                 <lb/>unter die jungen Menschen, um ihnen aus dem überreichen Schatz ihres
                 <lb/>Wissens und ihrer Erfahrung einiges mitzuteilen!</p>
                <p>Ein schöner Abend vereinigte am Samstag die Meisterin mit Hörern
                 <lb/>der <orgName type="university">
                  <geogName>Wiener</geogName> Universität</orgName>. "Musikdramatische Darstellung von <persName>Gluck</persName> bis
                 <lb/>
               <persName>Richard Strauß</persName>" war ihr Vortrag betitelt. Ein Vortrag der <persName>Mildenburg</persName>
                 <lb/>enthält nur ganz wenige theoretische Erklärungen, er führt sofort mitten
                 <lb/>in das lebendige Theater hinein. An praktischen Beispielen in großer
                 <lb/>Zahl erläutert sie ihre Lehrmethode, die, auf eine knappe Formel gebracht,
                 <lb/>heißt: "Sie müssen die Musik sehen!" Echte dramatische Musik enthält
                 <lb/>nicht einen überflüssigen Ton, jede Note hat ihre musikdramatische Auf-
                 <lb/>gabe und verlangt vom Darsteller sofort die entsprechende Gebärde oder
                 <lb/>Miene.</p>
                <p>Wie leicht sieht dies alles aus, wenn die <persName>Mildenburg</persName> es vorführt,
                 <lb/>gleich ob sie nun ihre großen <persName>Wagner</persName>-Gestalten, die <persName>Brünhilde</persName>, <persName>Isolde</persName>,
               
               <pb n="17"/>
               <fw type="pageNum">17</fw>
                 <lb/>
               <persName>Elsa</persName>, <persName>Elisabeth</persName>, aber auch den <persName>Wotan</persName>, verkörpert, oder die <persName>Santuzza</persName>,
                 <lb/>
               <persName>Elektra</persName>, <persName>Iphigenie</persName>, den <persName>Tamino</persName> oder den <persName>Max</persName> aus dem "Freischütz".
                 <lb/>Immer erschließt sie eine Gestalt restlos und bis auf den Grund. Jubel-
                 <lb/>stürme, die immer wieder um Zugaben baten, umbrausten die Meisterin,
                 <lb/>die, ihrer Jahre spottend, immer wieder Neues zu geben wußte. Junge
                 <lb/>Künstler aus der Darstellungsklasse der <persName>Mildenburg</persName> unterstützten sie auf
                 <lb/>das beste. am Flügel wirkte verdienstlich Kapellmeister <persName>Kubanek</persName>. Es
                 <lb/>war ein schöner, beglückender Abend!</p>
                <p>Ein Vortrag des Schriftstellers <persName>Dr. Handl</persName> über <persName>Kainz</persName> schließt
                 <lb/>diese Reihe ab.</p>
                <p>Zum erstenmal in diesem Semester war es den Mitgliedern des
                 <lb/>
               <orgName type="university" subtype="faculty">Zentralinstituts</orgName> vergönnt, an einigen Proben des <orgName type="theatre">Burgtheaters</orgName> und
                 <lb/>des <orgName type="theatre">Josefstädter Theaters</orgName> teilzunehmen. So machten sie in Anwesen-
                 <lb/>heit des Dichters die Hauptprobe zur Uraufführung von <persName>Gerhart
                 <lb/>Hauptmanns</persName> "Iphigenie in Aulis" im <orgName type="theatre">Burgtheater</orgName> mit, wohn-
                 <lb/>ten gemeinsam einer Aufführung der am Burgtheater uraufgeführ-
                 <lb/>ten Tragödie von <persName>Max Mell</persName> "Der Nibelunge Not" bei und
                 <lb/>waren Zeuge der Generalprobe von <persName>Brauns</persName> Komödie "Die große
                 <lb/>Kurve" im <orgName type="theatre">Josefstädter Theater</orgName>.</p>
                <p>Auch Veranstaltungen der <orgName type="association">Wiener <persName>Hebbel</persName>-Gesellschaft</orgName>, so eine
                 <lb/>Lesung <persName>Heinz Hilperts</persName> aus <persName>Hebbels</persName> Lyrik und Tagebüchern
                 <lb/>im zauberhaften Eroica-Saal des <geogName>Palais Lobkowitz</geogName> (jenem Saal, in
                 <lb/>dem <persName>Beethovens</persName> "Eroica" zum erstenmal erklungen war) und eine
                 <lb/>überaus geglückte, szenisch ausgestaltete und musikalisch (<persName>Schu-
                 <lb/>mann</persName>) umrahmte Rezitationsaufführung von <persName>Hebbels</persName> recht wenig
                 <lb/>bekanntem Drama "Michel Angelo" im <orgName type="theatre">
                  <geogName>Schönbrunner</geogName> Schloß-
                 <lb/>theater</orgName> (durchgeführt von der Schauspielschule des Burgtheaters,
                 <lb/>Leitung Burgschauspieler <persName>Volters</persName>, der selbst die <persName>Michel-Angelo</persName>-
                 <lb/>Partie übernommen hatte) waren den Mitgliedern des <orgName type="university" subtype="faculty">Zentral-
                 <lb/>instituts</orgName> zugänglich gemacht worden.</p>
                <p>Um die Ergebnisse der Seminarübungen noch besonders zu
                 <lb/>stützen, wurde im <persName>Schreyvogel</persName>-Saal des <orgName type="university" subtype="faculty">Zentralinstituts</orgName> eine neue,
                 <lb/>zugleich auch schon für das Sommersemester gedachte Ausstel-
                 <lb/>lung eingerichtet. Was da an rund 30 Bühnenbildmodellen und
                 <lb/>zahlreichen Bildwerken, Dokumenten u. a. zu sehen ist, wollen wir
                 <lb/>im nächsten Rundbrief genauer schildern.</p>
                <p>Im <persName>Baron-Berger</persName>-Zimmer des <orgName type="university" subtype="faculty">Zentralinstituts</orgName> ist die erste
                 <lb/>theatergeschichtliche Dokumentar-Plastik des Bildhauers
                 <lb/>
               <persName>Kauer</persName> aufgestellt worden. Es handelt sich um eine nach neuem
                 <lb/>Verfahren hergestellte, geradezu atmend getreue Lebendplastik des
                 <lb/>Schauspielers <persName>Wiemann</persName> in der Rolle des <persName>Empedokles</persName>. Eine
                 <lb/>Reihe weiterer derartiger Lebendplastiken sind nun in Auftrag ge-
                 <lb/>geben, vielfach auch zwei Darsteller in der gleichen Rolle, etwa
                 <lb/>
               <persName>Tressler</persName> (<orgName type="theatre">Burgtheater</orgName>) und <persName>Köck</persName> (Exlbühne) in der Rolle des
                 <lb/>alten <persName>Grutz</persName> in <persName>Schönherrs</persName> "Erde" usf. Noch nach hundert Jahren
                 <lb/>werden nun die Theaterwissenschaftler sagen können, wie die Maske</p>
           
               <pb n="18"/>
               <fw type="pageNum">18</fw>
               <p>des betreffenden Schauspielers in dieser Rolle ausgesehen hat. Die
                 <lb/>Dokumentarplastiken sind eine wichtige Ergänzung der Photo-
                 <lb/>graphie.</p>
                <p>Von weiteren Neuerwerbungen wären wieder große Bücher-
                 <lb/>bestände, viele Bilder, auch wichtige Farbaufnahmen der Berliner
                 <lb/>und <geogName>Wiener</geogName> Aufführungen, viele Theaterzettel und zwei wichtige,
                 <lb/>uns anvertraute Schauspieler-Tagebücher der entscheidungsreichen
                 <lb/>Jahre 1809 und 1810 zu erwähnen. Das <orgName type="archive">"Theater-Archiv
                 <lb/>
                  <persName>Leuschke</persName>"</orgName>, diese uns überantwortete Sammlung von 60.000
                 <lb/>Theaterkritiken und Schauspielerbiographien, wurde nun von <persName>Fräu-
                 <lb/>lein Dr. Zirnig</persName> chronologisch geordnet. Schon stehen all die
                 <lb/>stolzen schwarzen Pappkartons in Reih und Glied da und bald schon
                 <lb/>beginnt unter der Leitung von <persName>Fräulein Dr. Zirnig</persName> die Arbeit an
                 <lb/>jener Karthotek von einer halben Million Schlagworten, die dieses
                 <lb/>Archiv zu einem wahren Segen machen wird.</p>
                <p>Auch die Forschungsarbeiten des <orgName type="university" subtype="faculty">Zentralinstituts</orgName> sind gut voran-
                 <lb/>gekommen. Schon in wenigen Wochen wird das Verzeichnis von
                 <lb/>2500 Stichworten für das Reallexikon der Theaterwissen-
                 <lb/>schaft an alle Mitarbeiter versandt werden. Am "Handbuch
                 <lb/>der Theaterwissenschaft" wird schon von einer Reihe
                 <lb/>erster Forscher sehr eifrig gearbeitet. Der zweite Band der "The-
                 <lb/>atergeschichte des deutschen Volkes" ist schon im
                 <lb/>Umbruch. Das Manuskript des ersten Bandes ist im Entstehen. In
                 <lb/>der Reihe "Theatergeschichtliche Forschungen"
                 <lb/>wurden mancherlei neue Arbeiten aufgenommen, über deren Er-
                 <lb/>scheinungstermin und Themen im nächsten Rundbrief berichtet wer-
                 <lb/>den wird. Auch eine eigene Publikationsform speziell für Euch,
                 <lb/>fernbetreute Kameraden, ist in Vorbereitung. Wir wollen darüber
                 <lb/>aber erst etwas Näheres sagen, bis die ersten Exemplare vor uns
                 <lb/>liegen. Indes ist <persName>Prof. Kindermanns</persName> Arbeit "Hölderlin und
                 <lb/>das deutsche Theater" in einer Schriftenreihe des <orgName type="university" subtype="faculty">Zentral-
                 <lb/>instituts</orgName> im Verlag <persName>Frick</persName> (<geogName>Wien</geogName>) erschienen. Dank einer Stiftung
                 <lb/>des <orgName type="university" subtype="field">Fernbetreuungsreferats</orgName> unserer <orgName type="university">
                  <geogName>Wiener</geogName> Universität</orgName> (<persName>Prof. Mei-
                 <lb/>ster</persName>) können wir Euch ein Exemplar dieses Büchleins zugleich mit
                 <lb/>diesem Rundbrief senden. Dies geschieht nicht nur, um Euch die
                 <lb/>Lektüre dieser Arbeit zu ermöglichen, sondern um Euch auch die
                 <lb/>Unterlagen für eine neue Aufgabe zu bieten. Da Ihr früh schon
                 <lb/>lernen müßt, durch Bildinterpretation Eure theaterwissenschaftliche
                 <lb/>Beobachtungsfähigkeit zu schulen, haben wir dem Buch eine Auf-
                 <lb/>gabe beigefügt, die Ihr von einigen Bildbeigaben aus zu lösen ver-
                 <lb/>suchen sollt. Schickt uns dann, bitte, Eure Ausarbeitungen, damit
                 <lb/>wir dazu Stellung nehmen und Euch zu weiteren Beobachtungen
                 <lb/>anleiten können.</p>
           <p>Unser <orgName type="university" subtype="faculty">Zentralinstitut</orgName> ist indes schon in ganz <geogName>Europa</geogName> bekannt
                 <lb/>geworden. Es vergeht kein Tag ohne zahlreiche Besuche von</p>
           
               <pb n="19"/>
               <fw type="pageNum">19</fw>
                <p>Theaterwissenschaftlern, Bühnenkünstlern und Studenten aus ganz
                 <lb/>
               <geogName>Deutschland</geogName>, aber auch aus zahlreichen befreundeten Nationen. So
                 <lb/>hatten wir in der letzten Zeit Besuche aus <geogName>Ungarn</geogName>, der <geogName>Slowakei</geogName>,
                 <lb/>
               <geogName>Kroatien</geogName>, <geogName>Griechenland</geogName>, <geogName>Bulgarien</geogName>, <geogName>Dänemark</geogName>, <geogName>Finnland</geogName>, der
                 <lb/>
               <geogName>Schweiz</geogName> usf.</p>
                <p>Zu unserer großen Freude besichtigte Reichsminister <persName>Rust</persName> vor
                 <lb/>einiger Zeit das <orgName type="university" subtype="faculty">Zentralinstitut</orgName> sehr eingehend. Auch Ministerialrat
                 <lb/>
               <persName>Dr. Frey</persName>, unser zuständiger Referent im <orgName type="ministery">Reichserziehungsmini-
                 <lb/>sterium</orgName>, hat das <orgName type="university" subtype="faculty">Institut</orgName> schon inspiziert. Viele bedeutende Bühnen-
                 <lb/>künstler, darunter auch <persName>Paula Wessely</persName> und <persName>Friedrich Kayssler</persName>, waren
                 <lb/>bei uns. <persName>Prof. Kutscher</persName> (München), <persName>Prof. de Boor</persName> (Zürich), <persName>Dr. Max
                 <lb/>Halbe</persName> sind zu uns gekommen - um nur einige wenige von all den
                 <lb/>täglich hier Vorsprechenden zu nennen.</p>
                <p>Gemäß dem anschwellenden Arbeitsbereich ist auch der Kreis
                 <lb/>der ständig Mitarbeitenden gewachsen. In die Reihe der wissen-
                 <lb/>schaftlichen Hilfskräfte trat neben unseren bisherigen bewährten
                 <lb/>Assistentinnen <persName>Frl. Dietrich</persName> und <persName>Frl. Schiffer</persName> noch die schon
                 <lb/>erwähnte Verwalterin des <orgName type="archive">
                  <persName>Leuschke</persName>-Archivs</orgName> 
               <persName>Frl. Dr. Zirnig</persName>. <persName>Frl.
                 <lb/>Architekt Beck</persName> betreut nach wie vor die Bühnenbildmodelle.
                 <lb/>
               <persName>Fr. Dr. Eisner</persName> arbeitet zusammen mit mehreren Studentinnen an
                 <lb/>der Katalogisierung der täglich aus ganz <geogName>Europa</geogName> neu einlaufenden
                 <lb/>Zeitungsausschnitte über Theaterereignisse. <persName>Frl. Meyer</persName> leitet die
                 <lb/>Arbeiten am Schlagwortkatalog <persName>Gräfin Hoyos</persName> die Arbeiten am
                 <lb/>Personalkatalog unserer immer größeren Bücherei (in einigen Wo-
                 <lb/>chen wird ein sehr großer dritter Bibliothekssaal des Instituts
                 <lb/>eröffnet). <persName>Frl. Roth</persName> betreut die Bilderkartei. Das tüchtige <persName>Frl.
                 <lb/>Bramberger</persName> besorgt all unsere zahlreichen Schreibarbeiten und
                 <lb/>unser braver Heizer <persName>Kummerer</persName> sorgt dafür, daß unsere schönen
                 <lb/>weißen Kachelöfen immer hübsch warm und die festlich hohen
                 <lb/>Räume auch im Winter gemütlich bleiben. So, nun kennt ihr uns alle.</p>
                <p>Wir brauchen sicher nicht hinzuzufügen, daß am <geogName>Wiener</geogName> 
               <orgName type="university" subtype="faculty">Zen-
                 <lb/>tralinstitut</orgName> auch die Geselligkeit zu ihrem Recht kommt. Auch sie
                 <lb/>freilich wird mit der Freude an der theatralischen Welt verbunden.
                 <lb/>Bei unserem Weihnachtsfest in den Bauernstuben des Studetenwerks
                 <lb/>wurden gleich drei Einakter aufgeführt und eine der Kameradinnen,
                 <lb/>
               <persName>Hilde Weinberger</persName>, trug meisterhaft deutsche Balladen vor. Nun
                 <lb/>steht das Schlußfest bevor und wir sind schon alle gespannt, was
                 <lb/>diesmal der "große Rat" uns für künstlerische Genüsse bieten wird.
                 <lb/>Immer aber, wenn wir beisammen sind, wandern unsere Gedanken
                 <lb/>und unsere innigen Wünsche zu Euch allen hinaus. So senden wir
                 <lb/>alle Euch an der Wende von Winter und Frühling unsere herz-
                 <lb/>lichsten Grüße. Die Dozenten des <orgName type="university" subtype="faculty">Zentralinstituts</orgName> 
               <persName>Prof. Dr. Kinder-
                 <lb/>mann</persName>, <persName>Doz. Dr. Börge</persName> (seiner Herkunft nach Däne) und <persName>Prof. Dr.
                 <lb/>Niederführ</persName>, aber auch die Assistentinnen, alle sonstigen Mitarbeiter
                 <lb/>und alle die studentischen Mitglieder des <orgName type="university" subtype="faculty">Zentralinstituts</orgName> denken in</p>
               
               <pb n="20"/>
               <fw type="pageNum">20</fw>
               <p>diesen Tagen sehr an Euch. Wir alle wünschen Euch, damit aber
                <lb/>all unseren Tapferen draußen, all den Tapferen daheim und unse-
                <lb/>rem ganzen, großdeutschen Vaterland, daß die bald schon wärmende
                <lb/>Frühjahrssonne die große, endgültige Wende bringe!</p>
               <salute>Im Namen des <orgName type="university" subtype="faculty">Zentralinstituts für Theaterwissenschaft</orgName>
                <lb/>an der <geogName>Wiener</geogName> Universität</salute>
               <signed>Prof. Dr. HEINZ KINDERMANN.</signed>
         </div>
         
        <div type="letter" n="2">
               
               <salute/>
               <p>Ein kleiner zusammenfassender Bericht soll Ihnen allen, die
                <lb/>Sie in diesem Semester nicht in Wien waren, von einer schönen und
                <lb/>interessanten Einrichtung des <orgName type="university" subtype="faculty">Zentralinstituts</orgName> erzählen: von der
                <lb/>Ringvorlesung.</p>
               <p>"Ringvorlesung?" werden Sie fragen, "was heißt das?" Ja, was
                <lb/>heißt das? Es handelt sich dabei nicht um eine einzige Vor-
                <lb/>lesung, sondern um eine ganze Vorlesungsreihe, um einen Zyklus
                <lb/>von Vorlesungen. Der Ring ging aus vom <orgName type="university" subtype="faculty">Zentralinstitut</orgName> und führte
                <lb/>uns über zehn Stationen wieder zum Institut zurück: Wir waren
                <lb/>dreimal in der <orgName type="college">Akademie der bildenden Künste</orgName> und hörten dort
                <lb/>die Professoren <persName>Pirchan</persName>, <persName>Lutz</persName> und <persName>Gregor</persName>, zweimal kamen wir in
                <lb/>das Atelier von <persName>Prof. Grom-Rottmayer</persName> in der <orgName type="college">Technischen Hoch-
                <lb/>schule</orgName>, einmal durften wir in die <orgName type="college">Hochschule für angewandte Kunst</orgName>
                <lb/>zu <persName>Prof. Niedermoser</persName> kommen und bei uns im <orgName type="university" subtype="faculty">Institut</orgName> hörten wir
                <lb/>
               <persName>Herrn Prof. Kindermann</persName>, <persName>Dr. Börge</persName> und <persName>Prof. Niederführ</persName>. An den
                <lb/>Namen sehen Sie schon, daß sich die Vorlesungen natürlich immer
                <lb/>um Fragen des Theaters drehten.</p>
               <p>Die Ringvorlesung hatte den Zweck, uns einen Einblick zu ge-
                <lb/>währen in die praktische und künstlerische Arbeit der Schüler der
                <lb/>genannten Professoren, damit wir Wissenschaftler auch den Zwei-
                <lb/>gen des Theaterbetriebes, denen manche von uns vielleicht ferner
                <lb/>stehen, näherkommen. Daraus soll sich eine enge Zusammenarbeit
                <lb/>zwischen den verschiedenen Instituten ergeben: Zwischen den The-
                <lb/>aterwissenschaftlern, den Bühnengestaltern, den Architekten und
                <lb/>Ingenieuren, den Kostümschöpfern, den Filmleuten und den Schau-
                <lb/>spielern.</p>
               <p>Die erste Ringvorlesung fand statt im <persName>Kainz</persName>-Raum des <orgName type="university" subtype="faculty">Zentral-
                <lb/>instituts</orgName>, wo <persName>Herr Prof. Kindermann</persName> über Kunstbetrach-
                <lb/>tung sprach. Viele aus unserem Kreise wollen sicher diesen Beruf</p>
               
               <pb n="21"/>
               <fw type="pageNum">21</fw>
               <p>ergreifen, und so war <persName>Herrn Prof. Kindermanns</persName> Vortrag von be-
                <lb/>sonderer Wichtigkeit. Den sog. Kritiker nennen wir heute lieber
                <lb/>Kunstbetrachter, weil das Wort Kritik immer gleich eine verneinende
                <lb/>Bedeutung hat. Eine Betrachtung sollen die Aufsätze des "Kri-
                <lb/>tikers" sein, was jedoch nicht ausschließt, daß das betreffende Kunst-
                <lb/>werk auf seinen Wert hin geprüft werden soll. Aber der Kunst-
                <lb/>betrachter muß immer daran denken, daß es von dem, was er sagt
                <lb/>(und wie er es sagt), abhängen kann, ob das Theater leer oder
                <lb/>voll sein wird. Er darf ein Stück nie so streng verwerfen, daß er
                <lb/>die Riesenarbeit aller an der Ausführung Beteiligten um ihren Preis
                <lb/>betrügt. Er soll alles zu würdigen wissen, und wenn er tadelt, muß
                <lb/>er in der Lage sein, Hinweise dafür geben zu können, wie Fehler
                <lb/>in Zukunft vermieden werden können. Der Kunstbetrachter trägt
                <lb/>somit eine große Verantwortung und muß über ein umfassendes
                <lb/>Wissen verfügen. An praktischen Beispielen führte uns <persName>Prof. Kin-
                <lb/>dermann</persName> vor, was eine gute und was eine schlechte Kunstbetrachtung
                <lb/>sei und stellte uns dann die Aufgabe, bis zur nächsten Ringvorlesung
                <lb/>selber einmal zu versuchen, eine Theaterkritik zu schreiben.</p>
               <p>Wir hatten kurz vorher zum größten Teil die Hauptprobe von
                <lb/>
               <persName>Gerhard Hauptmanns</persName> neuem Drama "Iphigenie in Aulis" im Burg-
                <lb/>theater gesehen, und so hörten wir darüber in der nächsten Vor-
                <lb/>lesung zwei Betrachtungen. Es war sehr interessant, und es ent-
                <lb/>spann sich eine wilde Diskussion, denn die Ansichten der beiden
                <lb/>Schreiber waren äußerst gegensätzlich. Der eine pries in hohen, fast
                <lb/>pathetischen Worten den Dichter, das Stück und die Inszenierung,
                <lb/>während der andere, eine Kollegin, nicht mit allem einverstanden
                <lb/>zu sein schien und das sehr lebhaft, aber wohl etwas unbedenklich
                <lb/>zum Ausdruck brachte. Als sich die erregten Geister wieder beruhigt
                <lb/>hatten, kamen wir zu dem Schluß, daß beide vorgelesenen Kritiken
                <lb/>noch keinen Idealfall darstellten und daß der Weg zum Kunst-
                <lb/>betrachter ein ziemlich weiter sei.</p>
               <p>Zur nächsten Ringvorlesung fanden wir uns im Anatomiesaal
                <lb/>der <orgName type="college">Akademie der bildenden Künste</orgName> zusammen, um <persName>Prof. Pirchan</persName>
                <lb/>zu hören. Er sprach viel über die Künste des Bühnenbildes
                <lb/>und erzählte sehr viel von der Arbeit des Bühnenbildners und
                <lb/>aller Künstler und Handwerker, die an der Entstehung des Bühnen-
                <lb/>bildes beteiligt sind. Mit Lichtbildern aus den Werkstätten wußte
                <lb/>er seine Ausführungen sehr anschaulich zu gestalten, und er zeigte
                <lb/>uns zum Schluß auch noch eine Anzahl von Szenenentwürfen. Es
                <lb/>wurde uns klar, welch einen großen und vielseitigen Arbeitsprozeß
                <lb/>die Herstellung der "Dekoration" darstellt, und daß es daher un-
                <lb/>bedingt erforderlich ist, daß sich der Regisseur und der Bühnen-
                <lb/>bildner schon von Anfang an über die Art der ganzen Inszenierung
                <lb/>einig sind und daß sie im besten Einverständnis miteinander arbei-
                <lb/>ten müssen.</p>
           
               <pb n="22"/>
               <fw type="pageNum">22</fw>
               <p>Am Montag darauf folgte eine Vorlesung des <persName>Doz. Lutz</persName> über
                 <lb/>Theaterbau. Er gab uns in zwei Stunden einen großen histori-
                 <lb/>schen Überblick über die Theaterbauweise von der griechischen An-
                 <lb/>tike an über die Römer zum europäischen Theater des Mittelalters,
                 <lb/>der Renaissance und des Barocks bis zu unserer heutigen Theater-
                 <lb/>form, ja, er wies sogar in die Zukunft hinein. Mit kurzen Strichen
                 <lb/>zeichnete er die jeweils besprochene Form an die Tafel, und wir
                 <lb/>hatten zum Schluß eine großartige Zusammenstellung vor uns: den
                 <lb/>halbrunden Bau der Griechen und Römer, wo erst der Tempel,
                 <lb/>dann die eigenst dafür ausgerichtete Spielwand den Hintergrund
                 <lb/>bildeten; daneben die aus derselben Geistesart erstandene (später
                 <lb/>bewußt nachgebildete) Form des romanischen Theaters des Mittel-
                 <lb/>alters und der Renaissance, die flächige Simultanbühne; im
                 <lb/>Gegensatz dazu die räumliche Simultanbühne des deutschen und
                 <lb/>englischen Mittelalters und schließlich die aus dem romanischen
                 <lb/>Theater hervorgegangene sukzessive Barockbühne, die zur sogenann-
                 <lb/>ten "Guckkastenbühne" wurde, welche wir heute noch haben. -
                 <lb/>"Heraus aus dem Guckkasten!", das ist die Parole der Zukunft; man
                 <lb/>will wieder eine Raumbühne einführen. Die Vorschläge, die bis
                 <lb/>jetzt dafür gemacht worden sind, dürften aber wohl kaum befrie-
                 <lb/>digend sein.</p>
                <p>Die letzte Vorlesung in der <orgName type="college">Akademie der bildenden Künste</orgName>
                 <lb/>hielt <persName>Prof. Gregor</persName>. Er sprach über den Stil des Bühnen-
                 <lb/>bildes. Die vornehmste Aufgabe des Bühnenbildners (den man
                 <lb/>besser Bühnengestalter nennt, weil sein Werk ja kein Bild, eher
                 <lb/>ein Gebilde, eine Raumgestaltung ist) wie auch des Regisseurs ist
                 <lb/>es, sich in den Dienst des Dichters oder Komponisten zu stellen.
                 <lb/>Das Wesentliche muß hervorgehoben, das Nebensächliche unter-
                 <lb/>drückt oder weggelassen werden. Trotzdem gibt es zwei Grundstile
                 <lb/>für den Bühnengestalter: den illusionistischen und den symbolisti-
                 <lb/>schen. Wie <persName>Prof. Gregor</persName> mit Lichtbildern an Beispielen von <persName>Wagner</persName>-
                 <lb/>Inszenierungen bewies, kann man bei beiden ein Zuviel des Guten
                 <lb/>tun: entweder sich in der naturalistischen Wiedergabe von allen
                 <lb/>Einzelheiten verlieren, oder die Formen so groß und "wesentlich"
                 <lb/>sehen, daß der Zuschauer in beiden Fällen nicht weiß, was das
                 <lb/>Ganze zu bedeuten hat. Jedoch die beiden Grundstile bestehen und
                 <lb/>haben heute beide ihre Berechtigung. Der Bühnenbildner muß sich
                 <lb/>nur davor hüten, sie zu vermischen. An Beispielen von Roller, Sie-
                 <lb/>vert und Gliese zeigte uns <persName>Prof. Gregor</persName> dann gelungene oder bei-
                 <lb/>nahe gelungene Entwürfe.</p>
                <p>Die beiden nächsten Male pilgerten wir dann zu <persName>Prof. Grom-
                 <lb/>Rottmayer</persName> in die <orgName type="college">Technische Hochschule</orgName>, wo wir etwas über
                 <lb/>Theatermaschinerie hörten. Nach einer kleinen geschicht-
                 <lb/>lichen Darlegung zeigte uns der Professor an Hand von Lichtbildern
                 <lb/>und Modellen die technischen Einrichtungen eines modernen Thea-</p>
          
                <pb n="23"/>
                <fw type="pageNum">23</fw>
                <p>ters und versuchte sie uns, so gute es eben theoretisch möglich ist,
                 <lb/>zu erklären. Es wurde uns aber versprochen, daß wir unter seiner
                 <lb/>Führung einmal einer Aufführung des <orgName type="theatre">Burgtheaters</orgName> hinter der
                 <lb/>Bühne beiwohnen sollten.</p>
                <p>Eine ganz besonders schöne Vorlesung hörten wir in der <orgName type="college">Reichs-
                 <lb/>hochschule für angewandte Kunst</orgName> bei <persName>Herrn Prof. Niedermoser</persName>,
                 <lb/>der uns über das Theaterkostüm erzählte. Er umriß kurz die
                 <lb/>Aufgaben des Kostüms: Dieses sei nicht in erster Linie für den
                 <lb/>Zuschauer da, sondern für den Schauspieler, dem es eine Hilfe sein
                 <lb/>soll bei dem Verwandlungsprozeß, den er durchmachen muß. Außer-
                 <lb/>dem hat das Kostüm folgende Funktionen zu erfüllen: Die Be-
                 <lb/>schreibung des Charakters der bestimmten Person (Sitz, Form und
                 <lb/>Farbe können darüber unendlich viel aussagen!), die Kennzeichnung
                 <lb/>des Milieus (darunter fallen Beruf, Nationalität und Klima) und
                 <lb/>die Charakterisierung der Zeit (man darf aber nicht nur die Zeit,
                 <lb/>in der das Stück spielt, berücksichtigen, sondern man muß auch die
                 <lb/>Zeit des Dichters beachten. Für eine Tragödie des <persName>Sophokles</persName> würde
                 <lb/>man z. B. andere Kostüme entwerfen als für <persName>Goethes</persName> "Iphigenie"
                 <lb/>oder <persName>Grillparzers</persName> "Medea"). Dann entwickelte <persName>Prof. Niedermoser</persName>
                 <lb/>vor uns noch kurz den Wandel der Mode vom Altertum angefangen
                 <lb/>bis in unsere Zeit. Zum Schluß durften wir noch eine große Menge
                 <lb/>Entwürfe von Schülern des Professors betrachten, die uns das eben
                 <lb/>Gehörte noch deutlicher vor Augen führten.</p>
                <p>Allmählich schließt sich unser Kreis. Die nächste Ringvor-
                 <lb/>lesung fand wieder im <persName>Kainz</persName>-Raum des <orgName type="university" subtype="faculty">Instituts</orgName> statt, wo <persName>Herr Doz.
                 <lb/>Börge</persName> über das Wesen und die Kunstbetrachtung des
                 <lb/>Films sprach. Die Dramaturgie des Films ist eine Dramaturgie
                 <lb/>des Bildes und unterscheidet sich daher grundsätzlich von der des
                 <lb/> Theaters. Man kann daher auch Dramen nicht ohneweiters ver-
                 <lb/>filmen, der Film braucht viel eher einen epischen Vorwurf als einen
                 <lb/>dramatischen. - Ein Kunstbetrachterhat sich ernstlich damit aus-
                 <lb/>einanderzusetzen, ob der Film Kunst ist oder nicht. Vorläufig ist
                 <lb/>der Film als Kunstwerk unselbständig, weil er immer noch literarische
                 <lb/>Anleihen machen muß und noch keine eigenen Dichter hat. Wenn
                 <lb/>wir vom allgemeinen Niveau des Films absehen und nur die Spitzen-
                 <lb/>filme der heutigen Produktion betrachten, so dürfen wir hoffen,
                 <lb/>daß der Film sich allmählich dem Kunstwerk nähern wird.</p>
                <p>Die letzte Ringvorlesung hielt <persName>Prof. Niederführ</persName>; er
                 <lb/>sprach über die Erziehung des Schauspielers. Erst sagte
                 <lb/>er einiges über die Geschichte der heutigen <orgName type="college">Reichshochschule für
                 <lb/>Musik</orgName>, der die <orgName type="theatre" subtype="school">Schauspielschule des Burgtheaters</orgName> angeschlossen ist.
                 <lb/>Dann umriß er die pädagogischen Grundsätze der <orgName type="theatre" subtype="school">Schauspielschule</orgName>.
                 <lb/>Die Studierenden werden in drei Hauptfächern unterrichtet: Kör-
                 <lb/>perliche Ausbildung, stimmlich-sprachliche Ausbildung und "dra-
                 <lb/>matische" Ausbildung. Das letzte ist wohl das am schwersten</p>
           
                <pb n="24"/>
                <fw type="pageNum">24</fw>
                <p>Lehrbare und Erlernbare. Die eigentliche "Größe" eines Schauspielers
                 <lb/>hängt ja nie ab von seiner Erscheinung, seinen Bewegungen, seinem
                 <lb/>Organ oder seiner Sprache, sondern von der Intensität seines
                 <lb/>inneren Erlebens.</p>
                <p>Der Ring ist für dieses Semester geschlossen! Zum Schluß er-
                 <lb/>griff <persName>Herr Prof. Kindermann</persName> kurz das Wort und dankte allen Pro-
                 <lb/>fessoren und Dozenten, die zu uns gesprochen haben. Dann gab er
                 <lb/>bekannt, daß die Ringvorlesung eine ständige Einrichtung des
                 <lb/>
               <orgName type="university" subtype="faculty">Zentralinstituts</orgName> werden würde. Während sie sich in diesem Semester
                 <lb/>hauptsächlich an die angehenden Kunstbetrachter gewandt
                 <lb/>hat, wird sie im kommenden auf die Dramaturgen und im
                 <lb/>übernächsten auf die Regisseure ausgerichtet sein.</p>
                <p>Wir werden Ihnen also in Zukunft nach jedem Semester Bericht
                 <lb/>erstatten können. - Das <orgName type="university" subtype="faculty">Zentralinstitut</orgName> grüßt Sie alle recht herzlich,
                 <lb/>und wir hoffen, daß Sie durch diese Ausführungen einen kleinen
                 <lb/>Einblick in unsere Arbeit bekommen haben.</p>
                <p>Institutsanschrift: <geogName>Wien I, Hofburg, Batthianystiege</geogName>. Ruf R-20-5-20.</p>
          
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
