<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Digitale Edition Rundbriefe des Zentralinstitutes für
               Theaterwissenschaft an der Universität Wien 1943-45</title>
            <title type="sub">Digitale Edition des 1. Rundbriefs 1943</title>
            <principal>
               <rs ref="#aprent_patrick" type="person">Patrick Aprent</rs>
            </principal>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <rs ref="#aprent_patrick" type="person">Patrick Aprent</rs>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p> The (CC BY-SA 4.0)-License applies to this document. </p>
                  <p> You are allowed to share (copy and redistribute the material in any medium or
                     format) and adapt (remix, transform, and build upon the material) for any
                     purpose, even commercially. </p>
                  <p> You must give appropriate credit, provide a link to the license, and indicate
                     if changes were made. You may do so in any reasonable manner, but not in any
                     way that suggests the licensor endorses you or your use. </p>
                  <p> ShareAlike — If you remix, transform, or build upon the material, you must
                     distribute your contributions under the same license as the original. </p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Archiv und Sammlungen des Instituts für Theater-, Film- und
                     Medienwissenschaft der Universität Wien</institution>
                  <repository>Nachlass Kindermann</repository>
                  <idno>Signatur efef13 Schachtel X Mappe X</idno>
               </msIdentifier>
               <history>
                  <origin when="1943-06"/>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
                        href="../indices/listperson.xml"
                        xpointer="listperson">
               <fallback xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude">File to include couldn't be found</fallback>
            </xi:include>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
                        href="../indices/listplace.xml"
                        xpointer="listplace">
               <fallback xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude">File to include couldn't be found</fallback>
            </xi:include>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
                        href="../indices/listorg.xml"
                        xpointer="listorg">
               <fallback xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude">File to include couldn't be found</fallback>
            </xi:include>
         </p>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="1"/>
         <head type="main" style="text-align:center">Zentralinstitut für Theaterwissenschaft</head>
         <head type="main" style="text-align:center">an der Universität Wien</head>
         <head>
            <address>
               <street>Hofburg, Batthianystiege, I. Stock</street>
               <name type="city">Wien</name>
               <postCode>1010</postCode>
               <name type="country">Austria</name>
            </address>Wien, I., Hofburg, Batthianystiege, I. Stock – Fernruf R-20-5-20</head>
         <salute>Liebe Kameraden!</salute>
         <p>Schon auf die ersten Zeitungsnotizen über die Gründung eines Zentralinstituts für 
            Theaterwissenschaft hin hat sich eine größere Zahl von zur Wehrmacht einberufenen 
            Studierenden gemeldet, die fernbetreut werden wollten. Es war für alle, die bei der 
            Errichtung des Zentralinstituts mit am Werke waren und sind, eine große Freude, diese 
            rege Anteilnahme gerade auch aus dem Feld zu erfahren. War sie doch ein Beweis dafür, 
            daß diejenigen einen notwendigen und richtigen Weg einschlugen, die noch inmitten 
            des Krieges die Schaffung dieses Zentralinstituts im Zusammenhang mit dem neuen 
            Lehrstuhl für Theaterwissenschaft an der Wiener Universität veranlaßt hatten. Zugleich 
            gab ihnen diese Anteilnahme aus dem Feld die Gewähr, daß sie ihre Arbeit nicht nur für 
            heute, sondern erst recht für morgen, besonders für die einst aus dem Feld 
            Heimkehrenden, verrichten.</p>
         <p>Mit dem vorliegenden Rundbrief nehmen wir eine erste Fühlung mit all den fernzubetreuenden 
            Kameraden auf und begrüßen Sie herzlich als fachlich Gleichstrebende. Wir drucken 
            Teile aus den Reden des Rektors der Universität Wien, <name type="person" ref="#pernkopf_eduard">Univ.-Prof. Dr. Pernkopf</name>, und 
            des Lehrstuhlinhabers und Institutsdirektors, Univ.-Prof. Dr. <name type="person" ref="#kindermann_heinz">Heinz Kindermann</name>, 
            anläßlich der am 25. Mai 1943 stattgefundenen Eröffnung des Zentralinstituts für 
            Theaterwissenschaft ab. Sie geben auch auf viele der Fragen Antwort, die in den Briefen 
            von der Front immer wieder an uns gestellt werden.</p>
         <p>
            Dem Leiter des Zentralinstituts für Theaterwissenschaft stehen zwei wissenschaftliche 
            Hilfskräfte, Fräulein Margret Dietrich und Fräulein Gustave Schiffer, zur Seite. Ein 
            ganzer Stab von reiferen Studentinnen der Theaterwissenschaft ist unter der Leitung 
            von Dipl.-Bibliothekarin Meyer außerdem eingesetzt, um die große theaterwissenschaftliche 
            Fachbibliothek (darunter die stattliche Busch-Bibliothek, eine Leihgabe der Stadt Münster) 
            des Zentralinstituts zu katalogisieren. Zunächst wird der Verfasserkatalog
            <pb n="2"/>
            angelegt, der bis Ende des Sommersemesters fertiggestellt sein dürfte. Während der 
            Sommerferien wird sodann der Schlagwortkatalog angelegt. Auch dafür steht ein Stab 
            von Studentinnen zur Verfügung, die, nach abgeleistetem Fabrikseinsatz, hier ihren 
            neuerlichen Arbeitseinsatz ableisten.
         </p>
         <p>Das Zentralinstitut für Theaterwissenschaft ist im Reichskanzleitrakt der Wiener Hofburg 
            untergebracht (fünf Minuten von der Universität entfernt). Es verdankt seine schönen Räume 
            der Wiener Reichsstatthalterei, besonders dem nun zur Wehrmacht einberufenen 
            Generalkulturreferenten Thomas, der auch sonst in all den Monaten des Entstehens keine 
            Mühe scheute, um alle die vielen kriegsbedingten Schwierigkeiten aus dem Weg zu räumen. 
            Man tritt vom <placeName type="square">Michaelerplatz</placeName> her 
            (auf dem einst das alte Burgtheater stand) in die 
            gewaltige Michaelerkuppel und wendet sich dort rechter Hand zur Batthianystiege. Hier 
            stehen sechs festlich-hohe Räume mit alten olivgrünen Hoftapeten, reichen Kristalllustern, 
            weißen Kachelöfen und großen Rundbogenfenstern nach dem Michaelerplatz zur Verfügung. 
            Außerdem gehören noch neun weitere, auf einen der Höfe der Burg führende Räume dem 
            Zentralinstitut. Vorerst wurden die sechs Vorderräume eingerichtet. Die übrigen Räume 
            folgen im Sommer und Herbst. Jeder der Säle ist nach einem Großen des deutschen Theaters 
            benannt, dessen Bild oder Bildnisrelief den betreffenden Raum ziert. So wurde der 
            Übungssaal mit seinen grünen Tischen für 60 Teilnehmer und mit seinem schön geschnitzten 
            Podium nach einem lebensgroßen Bild von Kainz als Don Carlos 
            Kainz-Raum <placeName type="room">Kainz-Raum</placeName> benannt. Ihm schließt 
            sich der kreisrunde <placeName type="room">Schreyvogel-Saal</placeName> 
            (geziert mit einem Schreyvogel-Relief von Otto Treßler) 
            an, der als Ausstellungsraum Verwendung findet und in dem stets alle die Stiche, Photos, 
            Bühnenbildmodelle und seltenen Drucke Aufstellung finden, die eben bei den 
            theaterwissenschaftlichen Übungen der Ober- oder Unterstufe sowie bei den programmatisch 
            angesetzten gemeinschaftlichen Forschungsarbeiten des Instituts benötigt werden. Es handelt 
            sich dabei zum großen Teil um Objekte aus dem Eigenbesitz des Zentralinstituts, zum Teil 
            aber auch um Leihgaben aus der Theatersammlung der Nationalbibliothek, die im selben 
            Trakt der Hofburg (ein Stockwerk höher) untergebracht ist. Die beiden Bibliothekssäle 
            des Zentralinstituts sind nach Mitterwurzer und Charlotte Wolter, das Zimmer der 
            Assistentinnen ist nach dem großen Volksdarsteller und Volksdramatiker Raimund, das 
            Direktorzimmer nach dem Burgtheaterdirektor Freiherrn von Berger benannt.</p>
         <p>
            Außer der stattlichen Fachbibliothek verfügt das Zentralinstitut noch über eine größere 
            Sammlung theaterwissenschaftlicher
            <pb n="3"/>
            Bildwerke. Eine Sammlung von Bühnenbildmodellen ist im Aufbau begriffen. 
            Eine Diapositivsammlung unterstützt die Vorlesungs- und Übungsarbeit. 
            Ein Schallplattenarchiv folgt. Theaterzettel- und Besprechungssammlungen sowie eine Reihe 
            von Spezialsammlungen, von denen erst später gesprochen werden kann, sind in Vorbereitung.</p>
         <p>
            Das Studium der Theaterwissenschaft dauert, wie das der übrigen geisteswissenschaftlichen 
            Fächer, auf Grund einer theaterwissenschaftlichen Dissertation 7–8 Semester. 
            Es wird mit dem Doktorexamen (Dr. phil.) abgeschlossen. Da Theaterwissenschaft 
            ein sogenanntes „Ein-Fach“ ist, weil nur ein prüfungsberechtigter Professor dieses 
            Faches vorhanden ist, muß der Prüfungskandidat für das Doktorexamen aus dem Hauptfach 
            noch einen zweiten Prüfer wählen (Ergänzungsfach), etwa einen der Professoren der 
            Germanistik, Romanistik, Anglistik, Slawistik, Musikwissenschaft, Kunstgeschichte, 
            Geschichte, Zeitungswissensschaft usw. Außerdem sind zwei Nebenfächer erforderlich, 
            deren eines an Philosophie gebunden ist und deren anderes aus den oben genannten 
            geisteswissenschaftlichen Fächern entnommen werden kann. Dabei können Doppelfächer, 
            wie die Germanistik, geteilt werden. Man kann also z. B. den Literarhistoriker als 
            zweiten Prüfer im Hauptfach (Ergänzungsfach) und Altgermanistik als Nebenfach wählen 
            oder umgekehrt. Aber auch alle die übrigen Kombinationen sind je nach Anlage und 
            Arbeitsgebiet möglich. Man kann Theaterwissenschaft aber auch als Nebenfach neben 
            einem geisteswissenschaftlichen Hauptfach studieren. Wir stehen für die Beratung in 
            diesen Fragen gerne in jedem einzelnen Fall zur Verfügung.</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
