<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Digitale Edition Rundbriefe des Zentralinstitutes für
               Theaterwissenschaft an der Universität Wien 1943-45</title>
            <title type="sub">Digitale Edition des 1. Rundbriefs 1943</title>
            <principal>
               <rs ref="#aprent_patrick" type="person">Patrick Aprent</rs>
            </principal>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <rs ref="#aprent_patrick" type="person">Patrick Aprent</rs>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p> The (CC BY-SA 4.0)-License applies to this document. </p>
                  <p> You are allowed to share (copy and redistribute the material in any medium or
                     format) and adapt (remix, transform, and build upon the material) for any
                     purpose, even commercially. </p>
                  <p> You must give appropriate credit, provide a link to the license, and indicate
                     if changes were made. You may do so in any reasonable manner, but not in any
                     way that suggests the licensor endorses you or your use. </p>
                  <p> ShareAlike — If you remix, transform, or build upon the material, you must
                     distribute your contributions under the same license as the original. </p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Archiv und Sammlungen des Instituts für Theater-, Film- und
                     Medienwissenschaft der Universität Wien</institution>
                  <repository>Nachlass Kindermann</repository>
                  <idno>Signatur efef13 Schachtel X Mappe X</idno>
               </msIdentifier>
               <history>
                  <origin when="1943-06"/>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listperson.xml"
               xpointer="listperson">
               <fallback xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude">File to include couldn't be
                  found</fallback>
            </xi:include>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listplace.xml"
               xpointer="listplace">
               <fallback xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude">File to include couldn't be
                  found</fallback>
            </xi:include>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listorg.xml"
               xpointer="listorg">
               <fallback xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude">File to include couldn't be
                  found</fallback>
            </xi:include>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listwork.xml"
               xpointer="listwork">
               <fallback xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude">File to include couldn't be
                  found</fallback>
            </xi:include>
         </p>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="1"/>
         <fw type="pageNum">1</fw>
         <head type="main" style="text-align:center">Zentralinstitut für Theaterwissenschaft</head>
         <head type="main" style="text-align:center">an der Universität Wien</head>
         <head type="sub">Wien, I., Hofburg, Batthianystiege, I. Stock – Fernruf R-20-5-20</head>
         <div type="letter" n="1">
            <salute>Liebe Kameraden!</salute>
            <p>Schon auf die ersten Zeitungsnotizen über die Gründung eines <rs type="org"
                  ref="#zentralinstitut">Zentralinstituts für Theaterwissenschaft</rs> hin hat sich
               eine größere Zahl von zur Wehrmacht einberufenen Studierenden gemeldet, die
               fernbetreut werden wollten. Es war für alle, die bei der Errichtung des <rs
                  type="org" ref="#zentralinstitut">Zentralinstituts</rs> mit am Werke waren und
               sind, eine große Freude, diese rege Anteilnahme gerade auch aus dem Feld zu erfahren.
               War sie doch ein Beweis dafür, daß diejenigen einen notwendigen und richtigen Weg
               einschlugen, die noch inmitten des Krieges die Schaffung dieses <rs type="org"
                  ref="#zentralinstitut">Zentralinstituts</rs> im Zusammenhang mit dem neuen
               Lehrstuhl für <!-- Wissenschaftliche Disziplin -->Theaterwissenschaft an der <rs
                  type="org" ref="#universitaet_wien">Wiener Universität</rs> veranlaßt hatten.
               Zugleich gab ihnen diese Anteilnahme aus dem Feld die Gewähr, daß sie ihre Arbeit
               nicht nur für heute, sondern erst recht für morgen, besonders für die einst aus dem
               Feld Heimkehrenden, verrichten.</p>
            <p>Mit dem vorliegenden Rundbrief nehmen wir eine erste Fühlung mit all den
               fernzubetreuenden Kameraden auf und begrüßen Sie herzlich als fachlich
               Gleichstrebende. Wir drucken Teile aus den Reden des Rektors der <rs type="org"
                  ref="#universitaet_wien">Universität Wien</rs>, <rs type="person"
                  ref="#pernkopf_eduard">Univ.-Prof. Dr. Pernkopf</rs>, und des Lehrstuhlinhabers
               und Institutsdirektors, <rs type="person" ref="#kindermann_heinz">Univ.-Prof. Dr.
                  Heinz Kindermann</rs>, anläßlich der am <date when="1943-05-25">25. Mai
                  1943</date> stattgefundenen Eröffnung des <rs type="org" ref="#zentralinstitut"
                  >Zentralinstituts für Theaterwissenschaft</rs> ab. Sie geben auch auf viele der
               Fragen Antwort, die in den Briefen von der Front immer wieder an uns gestellt
               werden.</p>
            <p>Dem Leiter des <rs type="org" ref="#zentralinstitut">Zentralinstituts für
                  Theaterwissenschaft</rs> stehen zwei wissenschaftliche Hilfskräfte, <rs
                  type="person" ref="#dietrich_margret">Fräulein Margret Dietrich</rs> und <rs
                  type="person" ref="#schiffer_gustave">Fräulein Gustave Schiffer</rs>, zur Seite.
               Ein ganzer Stab von reiferen Studentinnen der <!-- Disziplin -->Theaterwissenschaft
               ist unter der Leitung von <rs type="person" ref="#meyer_ruth">Dipl.-Bibliothekarin
                  Meyer</rs> außerdem eingesetzt, um die große theaterwissenschaftliche
               Fachbibliothek (darunter die stattliche <rs type="org" ref="#busch-bibliothek"
                  >Busch-Bibliothek</rs>, eine Leihgabe der Stadt <rs type="place" ref="#münster"
                  >Münster</rs>) des Zentralinstituts zu katalogisieren. Zunächst wird der
               Verfasserkatalog <pb n="2"/>
               <fw type="pageNum">2</fw>
               <fw type="pageNum">2</fw> angelegt, der bis Ende des Sommersemesters fertiggestellt
               sein dürfte. Während der Sommerferien wird sodann der Schlagwortkatalog angelegt.
               Auch dafür steht ein Stab von Studentinnen zur Verfügung, die, nach abgeleistetem
               Fabrikseinsatz, hier ihren neuerlichen Arbeitseinsatz ableisten.</p>
            <p>Das <rs type="org" ref="#zentralinstitut">Zentralinstitut für
                  Theaterwissenschaft</rs> ist im Reichskanzleitrakt der <rs type="place"
                  ref="#hofburg">Wiener Hofburg</rs> untergebracht (fünf Minuten von der Universität
               entfernt). Es verdankt seine schönen Räume der Wiener Reichsstatthalterei, besonders
               dem nun zur Wehrmacht einberufenen <rs type="person" ref="#thomas_walter"
                  >Generalkulturreferenten Thomas</rs>, der auch sonst in all den Monaten des
               Entstehens keine Mühe scheute, um alle die vielen kriegsbedingten Schwierigkeiten aus
               dem Weg zu räumen. Man tritt vom <rs type="place" ref="#michaelerplatz"
                  >Michaelerplatz</rs> her (auf dem einst das alte Burgtheater stand) in die
               gewaltige Michaelerkuppel und wendet sich dort rechter Hand zur Batthianystiege. Hier
               stehen sechs festlich-hohe Räume mit alten olivgrünen Hoftapeten, reichen
               Kristalllustern, weißen Kachelöfen und großen Rundbogenfenstern nach dem
               Michaelerplatz zur Verfügung. Außerdem gehören noch neun weitere, auf einen der Höfe
               der Burg führende Räume dem <rs type="org" ref="#zentralinstitut"
                  >Zentralinstitut</rs>. Vorerst wurden die sechs Vorderräume eingerichtet. Die
               übrigen Räume folgen im Sommer und Herbst. Jeder der Säle ist nach einem Großen des
               deutschen Theaters benannt, dessen Bild oder Bildnisrelief den betreffenden Raum
               ziert. So wurde der Übungssaal mit seinen grünen Tischen für 60 Teilnehmer und mit
               seinem schön geschnitzten Podium nach einem lebensgroßen Bild von <rs type="person"
                  ref="#kainz_josef">Kainz</rs> als Don Carlos Kainz-Raum benannt. Ihm schließt sich
               der kreisrunde Schreyvogel-Saal (geziert mit einem <rs type="person"
                  ref="#schreyvogel_joseph">Schreyvogel</rs>-Relief von <rs type="person"
                  ref="#tressler_otto">Otto Treßler</rs>) an, der als Ausstellungsraum Verwendung
               findet und in dem stets alle die Stiche, Photos, Bühnenbildmodelle und seltenen
               Drucke Aufstellung finden, die eben bei den theaterwissenschaftlichen Übungen der
               Ober- oder Unterstufe sowie bei den programmatisch angesetzten gemeinschaftlichen
               Forschungsarbeiten des Instituts benötigt werden. Es handelt sich dabei zum großen
               Teil um Objekte aus dem Eigenbesitz des <rs type="org" ref="#zentralinstitut"
                  >Zentralinstituts</rs>, zum Teil aber auch um Leihgaben aus der <rs type="org"
                  ref="#theatersammlung_nationalbibliothek">Theatersammlung der
                  Nationalbibliothek</rs>, die im selben Trakt der <rs type="place" ref="#hofburg"
                  >Hofburg</rs> (ein Stockwerk höher) untergebracht ist. Die beiden Bibliothekssäle
               des Zentralinstituts sind nach Mitterwurzer und <rs type="person"
                  ref="#wolter_charlotte">Charlotte Wolter</rs>, das Zimmer der Assistentinnen ist
               nach dem großen <rs type="person" ref="#raimund_ferdinand">Volksdarsteller und
                  Volksdramatiker Raimund</rs>, das Direktorzimmer nach dem Burgtheaterdirektor <rs
                  type="person" ref="#berger_alfred">Freiherrn von Berger</rs> benannt.</p>
            <p>Außer der stattlichen Fachbibliothek verfügt das <rs type="org"
                  ref="#zentralinstitut">Zentralinstitut</rs> noch über eine größere Sammlung
               theaterwissenschaftlicher <pb n="3"/>
               <fw type="pageNum">3</fw> Bildwerke. Eine Sammlung von Bühnenbildmodellen ist im
               Aufbau begriffen. Eine Diapositivsammlung unterstützt die Vorlesungs- und
               Übungsarbeit. Ein Schallplattenarchiv folgt. Theaterzettel- und
               Besprechungssammlungen sowie eine Reihe von Spezialsammlungen, von denen erst später
               gesprochen werden kann, sind in Vorbereitung.</p>
            <p>Das Studium der <!-- Wissenschaftliche Disziplin -->Theaterwissenschaft dauert, wie
               das der übrigen geisteswissenschaftlichen Fächer, auf Grund einer
               theaterwissenschaftlichen Dissertation 7–8 Semester. Es wird mit dem Doktorexamen
               (Dr. phil.) abgeschlossen. Da <!-- Wissenschaftliche Disziplin -->Theaterwissenschaft
               ein sogenanntes „Ein-Fach“ ist, weil nur ein prüfungsberechtigter Professor dieses
               Faches vorhanden ist, muß der Prüfungskandidat für das Doktorexamen aus dem Hauptfach
               noch einen zweiten Prüfer wählen (Ergänzungsfach), etwa einen der Professoren der
               <!-- Wissenschaftliche Disziplin -->Germanistik, Romanistik, Anglistik, Slawistik,
               Musikwissenschaft, Kunstgeschichte, Geschichte, Zeitungswissensschaft usw. Außerdem
               sind zwei Nebenfächer erforderlich, deren eines an Philosophie gebunden ist und deren
               anderes aus den oben genannten geisteswissenschaftlichen Fächern entnommen werden
               kann. Dabei können Doppelfächer, wie die Germanistik, geteilt werden. Man kann also
               z. B. den Literarhistoriker als zweiten Prüfer im Hauptfach (Ergänzungsfach) und
               Altgermanistik als Nebenfach wählen oder umgekehrt. Aber auch alle die übrigen
               Kombinationen sind je nach Anlage und Arbeitsgebiet möglich. Man kann
               Theaterwissenschaft aber auch als Nebenfach neben einem geisteswissenschaftlichen
               Hauptfach studieren. Wir stehen für die Beratung in diesen Fragen gerne in jedem
               einzelnen Fall zur Verfügung.</p>
            <p>Im Sommersemester 1943 wurde vorerst von <rs type="person" ref="#kindermann_heinz"
                  >Prof. Kindermann</rs> ein Hauptkolleg über „Das Nationaltheater der deutschen
               Klassik“, ein theaterwissenschaftliches Oberseminar über das Barocktheater und eine
               theaterwissenschaftliche Unterstufe (Einführung in die Grundlagen der
               Theaterwissenschaft) gehalten. Im Wintersemester 1943/44 wird der Arbeitsplan in
               erweiterter Form fortgesetzt werden. Das Hauptkolleg von <rs type="person"
                  ref="#kindermann_heinz">Prof. Kindermann</rs> wird das deutsche und europäische
               Theater des Mittelalters behandeln. Die theaterwissenschaftlichen Übungen der
               Oberstufe werden dem Wesen und der Geschichte der Regie, die der Unterstufe der
               Schauspielkunst des 19. Jahrhunderts gewidmet sein. Außerdem werden im Rahmen des <rs
                  type="org" ref="#zentralinstitut">Zentralinstituts</rs> der <rs type="person"
                  ref="#börge_vagn">Dozent für nordische Philologie und Dramaturgie Dr. Börge</rs>
               ein Kolloquium über praktische Dramaturgie und der <rs type="person"
                  ref="#niederführ_otto">Leiter der Schauspielschule des Burgtheaters, Dr.
                  Niederführ</rs>, ein Kolloquium über praktische Bühnenkunde halten. Ein Lehrgang
               für künftige Kunstbetrachter wird sich anschließen. <pb n="4"/>
               <fw type="pageNum">4</fw> Eine Reihe von Regisseuren und Bühnenbildnern werden in
               Einzelvorträgen vor den Institutsmitgliedern über ihre Arbeit sprechen. Im
               Zusammenhang damit werden wichtige Aufführungen der Wiener Theater, aber auch Proben
               gemeinsam besucht. Große Sonderveranstaltungen für die Allgemeinheit, wie sie schon
               im Sommersemester stattfanden, werden auch im Winter folgen.</p>
            <p>So stehen all denen, die <!-- Wissenschaftliche Disziplin -->Theaterwissenschaft als
               Haupt- oder Nebenfach studieren wollen, um später als Dramaturgen oder Regisseure,
               Intendanten oder Kunstbetrachter, Verlagslektoren oder Kulturreferenten der einzelnen
               Dienststellen zu wirken, reiche Möglichkeiten zur Ausbildung zur Verfügung. Zu ihnen
               gehört nicht zuletzt der ständige Kontakt zwischen Wissenschaft und Kunst, wie er
               sich hier Tag für Tag ergibt, und die Aussprachemöglichkeiten mit jenen Forschern,
               deutschen und ausländischen, die am <rs type="org" ref="#zentralinstitut"
                  >Zentralinstitut</rs> arbeiten.</p>
            <p>Wir werden diese Rundbriefe etwa dreimal jährlich an alle Fernbetreuten und an die
               zur <rs type="org" ref="#wehrmacht">Wehrmacht</rs> abgegangenen ehemaligen
               Institutsmitglieder senden und dabei vom nächsten Rundbrief an Anleitungen zur
               selbständigen Vorarbeit geben, einzelne wichtige Probleme der
               <!-- Wissenschaftliche Disziplin -->Theaterwissenschaft aufgreifen usw. Für diesmal
               fügen wir, als erste Einführung in neue Fragestellungen, die jüngst erschienene
               Untersuchung des Unterzeichneten „Theater und Nation“ bei.</p>
            <p>Wir bitten, uns wieder zu schreiben und uns vertrauensvoll offen gebliebene Fragen
               vorzulegen. Wir werden bemüht sein, sie nach bestem Wissen in kurzer Frist zu
               beantworten. Veränderungen der Feldpostnummer bitten wir uns jeweils unverzüglich
               bekanntzugeben.</p>
            <p>Allen Fernbetreuten wünschen wir indessen für die nächste Zeit ein freundliches
               Geschick.</p>
            <p><date notBefore="1943-06-01" notAfter="1943-06-30">Juni 1943</date>.</p>
            <p>Im Namen aller Mitarbeiter und Mitglieder des <rs type="org" ref="#zentralinstitut"
                  >Zentralinstitus<!-- sic --> für Theaterwissenschaft</rs>:</p>
            <signed><rs type="person" ref="#kindermann_heinz">Heinz Kindermann</rs>.</signed>
            <pb n="5"/>
            <figure>
               <head>Michaelerkuppel und Reichskanzleitrakt der Wiener Hofburg, die
                  Rundbogen-Fensterfront des Zentralinstituts für Theaterwissenschaft</head>
               <figDesc>Ganzseitige Fotografie des ehemaligen Zentralinstituts für
                  Theaterwissenschaft.</figDesc>
            </figure>
            <pb n="6"/>
            <figure>
               <head>Der große Bibliothekssaal (Mitterwurzer-Raum)</head>
               <figDesc>Ganzseitige Fotografie des ehemaligen großen Bibliothekssaals
                  (Mitterwurzer-Raum) in der Wiener Hofburg.</figDesc>
            </figure>
            <pb n="7"/>
            <fw type="pageNum">5</fw>
         </div>
         <div type="letter" n="2">
            <head type="main" style="text-align:center">Theaterwissenschaft als
               Lebenswissenschaft.</head>
            <head type="sub" style="text-align:center">Aus der Ansprache von Univ.-Prof. Dr. Heinz
               KINDERMANN anläßlich der Eröffnung des <rs type="org" ref="#zentralinstitut"
                  >Zentralinstituts für Theaterwissenschaft</rs> an der Universität Wien am 25. Mai
               1945.</head>
            <p>Schon seit geraumer Zeit trug sich der Herr Reichserziehungsminister mit dem Plan, an
               einer der deutschen Universitäten ein Zentralinstitut für Theaterwissenschaft zu
               errichten. Mit solch einem Zentralinstitut soll der noch jungen
               <!-- Wissenschaftliche Disziplin -->Theaterwissenschaft ein Kristallisationspunkt
               gegeben werden, von dem aus ihre fundamentalen Methoden so zu entwickeln wären, daß
               die gesamte deutsche, aber auch die europäische Theaterwissenschaft von ihnen in
               großzügigen Forschungsaufgaben und in enger Zusammenarbeit endlich das ganze
               lebendige Zusammenspiel der Kräfte zu überschauen, zu umgrenzen und zu ergründen
               vermöchte.</p>
            <p>Man schwankte eine Weile, ob man dieses Zentralinstitut nach dieser oder jener
               Universitätsstadt verlegen sollte. Schließlich aber gab der Hinweis des <rs
                  type="person" ref="#schirach_baldur">Herrn Reichsleiters von Schirach</rs>, daß
                  <rs type="place" ref="#wien">Wien</rs> anerkanntermaßen die an theatralischer
               Tradition und an Theaterfreude reichste Stadt der Deutschen sei und daß hier für
               dieses Arbeitsgebiet Möglichkeiten vorhanden seien wie sonst nirgends in Europa, den
               Ausschlag.</p>
            <p>So entschloß sich der Herr Reichserziehungsminister, dieses Zentralinstitut für
               Theaterwissenschaft nach <rs type="place" ref="#wien">Wien</rs> zu verlegen und der
                  <rs type="org" ref="#universitaet_wien">Wiener Universität</rs> dadurch
               einzugliedern, daß er es mit dem an der Wiener Universität neugegründeten Lehrstuhl
               für Theaterwissenschaft verband.</p>
            <p>Mit Erlaß vom <date when="1943-10-19">19. Januar 1943</date> berief mich der Herr
               Reichserziehungsminister auf diesen Lehrstuhl und erteilte mir gleichzeitig den
               Auftrag zur sofortigen Errichtung des <rs type="org" ref="#zentralinstitut"
                  >Zentralinstituts für Theaterwissenschaft</rs>.</p>
            <p>Man entschloß sich, dieses <rs type="org" ref="#zentralinstitut">Institut</rs> noch
               inmitten des großen Völkerringens zu schaffen, weil ja gerade jetzt die brennende
               Lebensnotwendigkeit des Theaters auch inmitten des Krieges und damit jeglicher
               schwerwiegenden Phase der Volksentwicklung erkannt wurde und weil man wünscht, daß
               von diesem Zentralinstitut gerade auch dem Forschungsbereich Theater und Nation
               besondere <pb n="8"/>
               <fw type="pageNum">6</fw> Beachtung geschenkt werden soll. Im augenblicklichen
               Stadium der Theaterwissenschaft ist uns wie nie zuvor klargeworden, daß jede
               ästhetische und jede geistesgeschichtliche Feststellung in diesem Bereich zugleich
               volksgeschichtliche, vielleicht sogar völkergeschichtliche Bedeutung besitzt.</p>
            <p>Darüber hinaus aber besteht der Wunsch, daß die Ausbildung der Dramaturgen,
               Regisseure, Bühnenbildner, Kunstbetrachter, also derjenigen Berufe, die dem Theater
               unmittelbar zu dienen haben und die neben ihrer praktischen Schulung dringend einer
               theaterwissenschaftlichen Fundierung bedürfen, auch während des Krieges weitergeführt
               wird, weil nach einem Entschluß der Reichsregierung das gesamte deutsche Theater im
               Kriege der Nation in weitgehendem Maße weiterzudienen habe.</p>
            <p>So hat das <rs type="org" ref="#zentralinstitut">Zentralinstitut für
                  Theaterwissenschaft</rs> an der <rs type="org" ref="#universitaet_wien"
                  >Universität Wien</rs> zweierlei Funktionen zu erfüllen:</p>
            <p>Es ist erstens das theaterwissenschaftliche Institut der Universität, das für die
               theaterwissenschaftliche Heranbildung derjenigen Studenten zu sorgen hat, die ihren
               Doctor phil. auf Grund einer theaterwissenschaftlichen Dissertation erwerben oder die
               <!-- Wissenschaftliche Disziplin -->Theaterwissenschaft als Nebenfach neben einem
               anderen geistesgeschichtlichen Hauptfach, etwa dem der
               <!-- Wissenschaftliche Disziplin -->Germanistik, Romanistik, Anglistik, Slawistik,
               Musikwissenschaft, Kunstgeschichte oder Zeitungswissenschaft, absolvieren wollen.</p>
            <p>Außerdem aber ist dieses <rs type="org" ref="zentralinstitut">Zentralinstitut</rs>
               zugleich dasjenige Forschungsinstitut, von dem aus die neuen gemeinsamen Methoden der
               <!-- Wissenschaftliche Disziplin -->Theaterwissenschaft in zielbewußter
               Zusammenarbeit mit all den übrigen Fachleuten entwickelt werden sollen. Von hier aus
               werden also bestimmte Gemeinschaftsarbeiten der Theaterwissenschafter nach neuen
               methodischen Grundsätzen ausgehen. Von hier aus werden bestimmte Forschungsaufgaben
               für jüngere Forscher gestellt werden. Und hier wird ein Forschungsapparat aufgebaut,
               der von nun an sowohl den deutschen Theaterforschern als auch denen der übrigen
               Nationen zur Verfügung stehen soll.</p>
            <p>In dieser Hinsicht wird sich zweifellos eine enge und freundschaftliche
               Zusammenarbeit mit den so überaus reichen Wiener Theatersammlungen, besonders mit der
                  <rs type="org" ref="#theatersammlung_nationalbibliothek">Theatersammlung der
                  Nationalbibliothek</rs>, mit den Sammlungen der Stadt Wien und den zahlreichen
               kleineren Sammlungen ergeben. Schon heute darf ich sagen, daß diese Zusammenarbeit in
               erfreulichem Maße in Gang gekommen ist. Besonders die <rs type="org"
                  ref="#theatersammlung_nationalbibliothek">Theatersammlung der
                  Nationalbibliothek</rs>, mit der uns auch eine sehr günstige räumliche
               Nachbarschaft verbindet, hat uns schon bisher in großzügiger Weise ge <pb n="9"/>
               <fw type="pageNum">7</fw> holfen. Sicherlich wird sich schon in Bälde eine
               Zusammenarbeit mit allen sonstigen theatergeschichtlich interessierten Faktoren
               Wiens, so auch mit den entsprechenden Abteilungen der <rs type="org"
                  ref="#technische_hochschule_wien">Technischen Hochschule</rs> und der <rs
                  type="org" ref="#akademie_der_bildenden_kuenste">Akademie der bildenden
                  Künste</rs>, aber auch mit allen einschlägigen Vereinigungen in Wien und dem
               Altreich sowie bei befreundeten Nationen ergeben.</p>
            <p>Da wir <!-- Wissenschaftliche Disziplin -->Theaterwissenschaft nicht als
               antiquarische, sondern als lebendige, d. h. auch dem Leben dienende und dem
               Gegenwartsleben und seinem künstlerischen Schaffen verbundene Wissenschaft treiben
               wollen, hat sich schon seit den ersten Vorarbeiten ein reger Gedankenaustausch und
               eine gute Zusammenarbeit mit dem deutschen Theater unserer Tage, besonders auch mit
               dem Wiener Theater, ergeben. <rs type="person" ref="#schlösser_rainer"
                  >Reichsdramaturg Dr. Rainer Schlösser</rs> und der mit unserer Vaterstadt im
               Herzen immer noch verbundene <rs type="person" ref="#hartmann_paul">Präsident der
                  Reichstheaterkammer, Paul Hartmann</rs>, haben mich ihrer regsten Anteilnahme und
               Mithilfe versichert.</p>
            <p>Mit der Wiener Staatstheaterverwaltung und dem <rs type="org" ref="#burgtheater"
                  >Burgtheater</rs> aber verbinden mich die engsten Beziehungen seit jener 17 Jahre
               zurückliegenden Zeit, in der ich selbst an beiden Institutionen mitarbeiten durfte.
               Diese Fäden waren nie abgerissen, und die Zusammenarbeit ist nun dank dem
               Entgegenkommen des <rs type="person" ref="#eckmann_alfred">Herrn
                  Ministerialdirigenten Dr. Eckmann</rs>, des <rs type="person" ref="#müthel_lothar"
                  >Herrn Generalintendanten Müthel</rs> und ihrer Mitarbeiter neuerlich aufgenommen
               worden. Auch der Brückenschlag zu den übrigen Theatern ist bereits weitgehend
               vollzogen. Ganz besonders herzlich wird sich die Berührung und das gegenseitige Geben
               und Nehmen mit der <rs type="org" ref="#max_reinhardt_seminar">Schauspielschule des
                  Burgtheaters</rs> und ihrem Leiter, <rs type="person" ref="#niederführ_otto">Herrn
                  Dr. Niederführ</rs>, entwickeln.</p>
            <p>Um aber auch vom Praktischen der Wirkung ins Weitere her diesen Zusammenhang zu
               dokumentieren und dabei die notwendige Ergänzung von Wissenschaft und Praxis sichtbar
               zu machen, wird das <rs type="org" ref="zentralinstitut">Zentralinstitut</rs> neben
               seinen Seminaren und Forschungen und neben Kolloquien über praktische Bühnenkunde
               ständig eine Reihe von allgemein zugänglichen Sonderveranstaltungen durchführen.
               Diese Reihe der Sonderveranstaltungen beginnt schon am kommenden Freitag, dem <date
                  when="1943-05-28">28. Mai</date>, mit einem Vortrag des <rs type="person"
                  ref="#tressler_otto">Staatsschauspielers Otto Treßler</rs> über eines der
               Kardinalprobleme der Schauspielkunst, nämlich über die „Kunst der Maske“. Am <date
                  when="1943-06-08">8. Juni</date> wird zum 100. Todestag <rs type="person"
                  ref="#hölderlin_friedrich">Hölderlins</rs> eine Veranstaltung „Hölderlin und das
               deutsche Theater“ folgen, bei der nach einem einleitenden Vortrag von mir <rs
                  type="person" ref="#aslan_raoul">Burgschauspieler Aslan</rs>, der schon bei der
               Uraufführung des „Empedokles“ im Weltkrieg mitgewirkt hat, die Ätnaszene aus dem
               „Empedokles“ lesen wird. Und am <date when="1943-06-29">29. Juni</date> wird Direktor
                  <pb n="10"/>
               <fw type="pageNum">8</fw>
               <rs type="person" ref="#hilpert_heinz">Heinz Hilpert</rs> im gleichen Rahmen über die
               „Formen des Theaters“ sprechen.</p>
            <p>Aber auch für die Entwicklung der Forschungsarbeit sind schon einige einleitende
               Schritte getan worden. Zunächst mußte dafür gesorgt werden, daß dem <rs type="org"
                  ref="zentralinstitut">Zentralinstitut</rs> eine Schriftenreihe zur Verfügung
               stand, in der künftig die im Zusammenhang mit ihm entstehenden wissenschaftlichen
               Arbeiten sowohl schon gereifter Forscher des In- und Auslandes als auch besonders
               gelungene Doktorarbeiten veröffentlicht werden können. Für diesen Zweck konnte die
               älteste theaterwissenschaftliche Schriftenreihe, die <date notBefore="1891-01-01"
                  notAfter="1891-12-31">1891</date> von <rs type="person" ref="#litzmann_berthold"
                  >Prof. Litzmann</rs> in <rs type="place" ref="#bonn">Bonn</rs> gegründete Reihe
               „Theatergeschichtliche Forschungen“<!-- Unter anderem Titel erschienen? -->,
               übernommen werden. Sie wird von nun an in neuer Folge als offizielle Schriftenreihe
               des <rs type="org" ref="zentralinstitut">Zentralinstituts für
                  Theaterwissenschaft</rs> erscheinen. Einige grundlegend neue und wichtige Themen
               sind bereits in Arbeit.</p>
            <p>Mit zu den vordringlichsten Forderungen gehört es freilich, endlich die bitter
               empfundene Lücke einer gesamtdeutschen Theatergeschichte zu füllen. Seit <rs
                  type="person" ref="#devrient_eduard">Devrients</rs> schon um die Mitte des 19.
               Jahrhunderts entworfener <rs type="work"
                  ref="#geschichte_der_deutschen_schauspielkunst">Geschichte der deutschen
                  Schauspielkunst</rs> ist dieser Versuch nie mehr unternommen worden. Vor zwei
               Jahren nun habe ich selbst den Auftrag erhalten, eine „Theatergeschichte des
               deutschen Volkes“<!-- Unter anderem Titel erschienen? --> zu schreiben. Vor kurzem
               konnte ich einen der drei umfangreichen Bände, und zwar den mittleren Band, der das
               Nationaltheater der deutschen Klassik behandelt, fertigstellen. Er ist bereits im
               Satz und wird im <date notBefore="1944-03-20" notAfter="1944-06-21">Frühjahr
                  1944</date> im Zeichen der Institutsarbeit erscheinen.</p>
            <p>Drittens sind bereits alle Vorkehrungen zur Herausgabe eines „Reallexikons der
               Theaterwissenschaft“<!-- Unter anderem Titel erschienen? --> getroffen. Denn erst mit
               Hilfe solch eines Sachwörterbuches und seiner Literaturhinweise kann ja die
               Forschungsarbeit der jungen Generation in gute Bahnen gelenkt werden. Dieses
               Reallexikon wird als Veröffentlichung des Zentralinstituts erscheinen und europäisch
               angelegt sein, ja es wird, wo erforderlich, das ganze Welttheater mit einbeziehen.
               Schon im <date notBefore="1944-06-21" notAfter="1944-09-23">kommenden Sommer</date>
               wird das zugrunde liegende Stichwortregister fertiggestellt werden.</p>
            <p>In späteren Zeiten soll sich dann ein „Handbuch der Theaterwissenschaft“ und auch
               eine europäisch gedachte theaterwissenschaftliche Zeitschrift anschließen.</p>
            <p>Es ist mir ein Bedürfnis, am Schluß dieser Darlegungen noch besonders herzlich des
               engen Zusammenhanges dieses <rs type="org" ref="zentralinstitut">Instituts</rs> mit
               meiner <rs type="org" ref="#universitaet_wien">Wiener Heimat-Universität</rs> zu
               gedenken, in die ich nun, nach 16jährigem Wirken im niederdeutschen Raum, nämlich in
                  <rs type="place" ref="#danzig">Danzig</rs> und <rs type="place" ref="#münster"
                  >Münster</rs>, zurückkehren durfte. Ich grüße in Ihnen, <pb n="11"/>
               <fw type="pageNum">9</fw> Magnifizenz, und in Ihnen, Spektabilität, unsere Alma mater
               und ihre philosophische Fakultät und bitte Sie beide, unser <rs type="org"
                  ref="zentralinstitut">Zentralinstitut</rs> unter Ihren Schutz zu nehmen und ihm
               Ihre Ständige Hilfe zuteil werden zu lassen. Ich grüße zugleich alle diejenigen, die
               sich im Zusammenhang mit der Wiener Universität schon seit langem, schon seit frühen
               Versuchen von <rs type="person" ref="#glossy_karl">Karl Glossy</rs>, <rs
                  type="person" ref="#minor_jakob">Jakob Minor</rs> und manchem anderen immer wieder
               von Wien aus um die Theaterwissenschaft verdient gemacht haben.</p>
            <p>Was mir seit meinem ersten Studiensemester unsere <rs type="org"
                  ref="#universitaet_wien">Wiener Universität</rs> und unsere <rs type="place"
                  ref="#wien">Schöne Vaterstadt</rs> gegeben hat, das habe ich in all den 16 Jahren
               als Treuhänder Ostmärkischen Kulturgutes redlich versucht, auch anderen deutschen
               Landschaften zu vermitteln. Da ich nun wiederkomme, hoffe ich, unserer <rs type="org"
                  ref="#universitaet_wien">Universität</rs> und ihrem Lehrkörper sowie ihrer
               Studentenschaft auch mit all dem dienen zu dürfen, was ich draußen, im
               gesamtdeutschen Raum, auch bei den Volksdeutschen und bei den übrigen europäischen
               Nationen, vor denen ich oftmals sprechen durfte, gelernt habe.</p>
            <p>Daß Sie, <rs type="person" ref="#pernkopf_eduard">verehrte Magnifizenz</rs>, als
               Mediziner in Ihrer Rektoratsrede von der biologischen Grundlegung auch für die
               Geisteswissenschaften gesprochen haben, ist für uns alle, die, wie ich selbst, schon
               seit geraumer Zeit versuchen, den uns anvertrauten Wissensgebieten die biologische
               Fundierung zu geben, eine große Freude gewesen. Ich will versuchen, dieser Auffassung
               auch hier vom <rs type="org" ref="zentralinstitut">Zentralinstitut</rs> für
               Theaterwissenschaft aus Geltung zu verschaffen, auf daß sie zur wahrhaftigen
               Lebenswissenschaft werde und auf daß unser Zentralinstitut immer dem Ewig-Lebendigen
               diene.</p>
            <p>In diesem Sinn und mit diesem Ziel vor Augen bitte ich Sie, verehrte Magnifizenz, nun
               das <rs type="org" ref="zentralinstitut">Zentralinstitut für Theaterwissenschaft</rs>
               seiner Bestimmung zu übergeben.</p>
            <pb n="12"/>
            <fw type="pageNum">10</fw>
         </div>
         <div type="letter" n="3">
            <head type="main" style="text-align:center"> Rede des Rektors der Wiener Universität,
                  <rs type="person" ref="#pernkopf_eduard">Prof. Dr. PERNKOPF</rs>, zur Eröffnung
               des Zentralinstituts für Theaterwissenschaft an der Universität Wien.</head>
            <p>Es ist mir eine große Freude, heute als Rektor der <rs type="org"
                  ref="#universitaet_wien">Universität</rs> zu Ihnen zu sprechen und als solcher
               hier eines besonderen Amtes walten zu können. Ein neues <rs type="org"
                  ref="zentralinstitut">Institut</rs>, das der <rs type="org"
                  ref="#universitaet_wien">Universität</rs> angegliedert sein soll, zu eröffnen und
               es in die Obhut der <rs type="org" ref="#universitaet_wien">Universität</rs>
               aufnehmen zu können, wird wohl eine der schönsten Aufgaben sein, die der Funktion
               eines Rektors gestellt sind. Sie wird mir eine besondere Ehre und Freude schon allein
               deswegen bereiten, da sie in den Anfang meines Rektorats fällt und eine der ersten
               Handlungen ist, die ich in der Öffentlichkeit als Rektor der Universität vollziehen
               kann. Wenn ich auch als Mann der Wissenschaft ein Vertreter der Naturwissenschaft bin
               und es den Anschein hat, als ob ich Ihrem Gebiete ziemlich fernstehen würde, so darf
               ich doch gleich hier aus meiner persönlichen Einstellung heraus zur Eröffnung des
               Instituts eine Feststellung machen: jeder kunstsinnige Mensch hat ohne Zweifel wohl
               auch den Drang in sich, die von ihm geliebte Kunstform in besonderer Weise zu
               verstehen und ihr soweit als möglich auch wissenschaftlich nahezukommen. Es ist also
               nur selbstverständlich, daß <rs type="place" ref="#wien">Wien</rs> als kunstsinnige
               Stadt, die das Theater besonders pflegt, daß in besonderem auch die <rs type="org"
                  ref="#universitaet_wien">Wiener Universität</rs> gerade die Eröffnung eines
               theaterwissenschaftlichen Instituts besonders herzlich begrüßen wird. Ich darf aber
               gleich aus dieser meiner persönlichen Einstellung heraus, aus meiner Liebe zur Kunst
               und zum Theater, weiter betonen, daß die <rs type="org" ref="#universitaet_wien"
                  >Universität</rs>, auch unter meiner Führung, sich gerade dieses von unserem neuen
               Institut vertretenen Gebietes der Kunstwissenschaften, das in der letzten Zeit einen
               so hervorragenden Aufschwung genommen und gerade in der nichtwissenschaftlichen Welt
               ein so begreifliches Interesse, aber auch Verständnis finden wird, in jeder nur
               notwendigen Weise annehmen und alles tun wird, um dieses Gebiet in der gebührenden
               Weise pflegen zu können. Die <rs type="org" ref="#universitaet_wien">Universität
                  Wien</rs> wird jedoch die Eröffnung eines besonderen kunstwissen <pb n="13"/>
               <fw type="pageNum">11</fw> schaftlichen Instituts, des <rs type="org"
                  ref="zentralinstitut">Instituts für Theaterwissenschaft</rs>, das mit seinen
               speziellen Aufgaben in erster Linie die äußere Erscheinung und die äußeren Mittel
               einer bestimmten Kunstform zum Gegenstand seiner wissenschaftlichen Untersuchungen
               übernimmt, im weiteren aber auch mit seinen wissenschaftlichen Kräften die
               verschiedenen Grundlagen jeder theatralischen Kunst, die inneren Formen und Arten des
               dramatischen Bühnengeschehens, historisch und ästhetisch zu betrachten und zu
               beurteilen haben wird, ganz besonders deswegen herzlich begrüßen, da sich damit der
               Kreis ihrer kunstwissenschaftlichen Institute in hervorragender Weise erweitert, neue
               Zusammenhänge eröffnet und neue Möglichkeiten der Universität gegeben werden, um eben
               auch in diesen besonderen, kunstwissenschaftlichen Dingen von offizieller, d. h.
               berufener Stelle aus mitarbeiten und mitberaten zu können.</p>
            <p>So darf ich gleich anfangs den staatlichen Behörden für die Gründung dieses <rs
                  type="org" ref="zentralinstitut">Instituts</rs> den besonderen Dank der <rs
                  type="org" ref="#universitaet_wien">Universität</rs>, aber auch die Bitte
               aussprechen, daß sie auch weiterhin diesem jungen Kind unserer Alma mater in seiner
               Entwicklung ihre notwendige Unterstützung und Hilfe schenken. Ich darf aber auch
               gleich begründen, warum dieses neue <rs type="org" ref="zentralinstitut"
                  >Institut</rs>, dessen Eröffnung in die schwere Zeit eines großen Krieges fällt,
               für uns und unsere <rs type="org" ref="#universitaet_wien">Universität</rs> eine
               besondere Bedeutung besitzen wird: <rs type="place" ref="#wien"
               >Wien</rs><!-- W i e n ?? -->, als eine Stadt der Kunst, hat ohne Zweifel mit seinen
               kürstlerischen<!-- sic! -->, schöpferischen und reproduzierenden Kräften eine
               besondere Vergangenheit, wie wir aber glauben, auch eine große Zukunft vor sich. <rs
                  type="place" ref="#wien">Wien</rs> ist eine alte Theaterstadt, und ich glaube
               nicht zu viel zu sagen, wenn ich behaupte, daß <rs type="place" ref="#wien">Wien</rs>
               gerade in Fragen des Theaters in der Schaffung neuer Ideen hier führend vorangegangen
               ist, in vielem neue Wege eingeschlagen hat, ja eine Zeitlang sogar in <rs
                  type="place" ref="#deutschland">Deutschland</rs> in den verschiedensten Formen des
               Theaters, besonders auf dem Gebiete der heiteren Muse, tonangebend gewesen ist, die
               sich dann von hier über die ganze Welt verbreitet haben. So glaube ich, ist auch <rs
                  type="place" ref="#wien">Wien</rs> der richtige Boden, um hier ein neues
               wissenschaftliches Institut aus der Taufe zu heben und der <rs type="org"
                  ref="#universitaet_wien">Universität Wien</rs> ein Institut anzugliedern, das die
               Aufgabe hat, sich mit den Fragen des Theaters und mit allem, was mit dem Theater
               zusammenhängt, wissenschaftlich zu beschäftigen. Soll nun dieses <rs type="org"
                  ref="zentralinstitut">Institut</rs> gewissermaßen der Vorort der gesamten
               deutschen Theaterwissenschaft werden, von dem aus zentral diese Wissenschaft geleitet
               und geführt werden kann, so glaube ich aus eben diesem Grunde sagen zu dürfen, daß
                  <rs type="place" ref="#wien">Wien</rs> dem <rs type="org" ref="zentralinstitut"
                  >Institut</rs> eine glückliche Entwicklung versprechen kann und ohne Zweifel alle
               äußeren Bedingungen für diese Entwicklung mit sich bringt. Daß unsere <pb n="14"/>
               <fw type="pageNum">12</fw> lokalen Behörden diesem neuen <rs type="org"
                  ref="zentralinstitut">Institut</rs> ein so schönes Heim gegeben haben, dafür
               glaube ich im Namen der Universität besonders danken zu müssen.</p>
            <p>Die Leitung dieses Zentralinstituts für Theaterwissenschaft ist nun Ihnen, <rs
                  type="person" ref="#kindermann_heinz">Herr Prof. Kindermann</rs>, übergeben
               worden. Ich glaube, daß wir auch dafür dem Ministerium besonders danken müssen. Die
               Wahl und Berufung hätte keine bessere sein können. Sie haben hier in <rs type="place"
                  ref="#wien">Wien</rs> lange vor Ihrer Berufung in das Altreich an der <rs
                  type="org" ref="#universitaet_wien">Wiener Universität</rs> gelehrt und kennen die
               Verhältnisse der Kunst und besonders des Theaters auf das beste und sind nach der
               Meinung der Universität der Mann, der dieses <rs type="org" ref="zentralinstitut"
                  >Institut</rs> auf seinem jungen Weg am besten führen wird. Ich darf Sie hier im
               Namen der Universität herzlich als Direktor des neuen Instituts begrüßen und
               Sie<!-- sic! --> versichern, daß die <rs type="org" ref="#universitaet_wien"
                  >Universität</rs> in Ihnen die Persönlichkeit sieht, der die Leitung dieses <rs
                  type="org" ref="zentralinstitut">Instituts</rs> voller Vertrauen übergeben werden
               kann.</p>
            <p>Und nun sei es mir noch erlaubt, einige allgemeine Worte zur Eröffnung des Instituts
               zu sprechen, Worte, die mir als einem Freunde Ihrer Kunst und als Rektor einer
               Universität, die für die Wissenschaft der Kunst immer ein besonderes Interesse
               bewiesen hat, am Herzen liegen werden. Wenn sich die Wissenschaft als eine erkennende
               Kraft des Geistes in der Untersuchung der Kunst als einer anderen schöpferischen
               Kraft des Geistes gewissermaßen mit ihrem Gegenpol beschäftigt, so sind ihr
               mannigfache Möglichkeiten gegeben, in denen sie hier erkennend vorgehen kann. Sie
               wird ganz im allgemeinen vorerst die Grundlagen dessen zu erforschen haben, was als
               schön in der Kunst zu gelten hat, in welcher Weise die Kunst auf uns und unser Gefühl
               wirkt und welche formalen und materiellen Mittel der Kunst gegeben sind, um
               schließlich aus dem Gefühl des Schönen in das des Erhabenen hinüberzuführen. Gliedert
               sich jedoch auch die Kunst nach den Bedingungen unserer sinnlichen Anschauung und
               spricht sich auch in jeder Art der Kunst der Drang aus, das Ganze des Lebens in ihrer
               besonderen Darstellungsform wiederzugeben und so der künstlerischen, idealen
               Erfassung des Wesens unserer Wirklichkeit und unseres Seins näherzukommen, so kommt
               doch der Kunstform des Theaters in gewisser Hinsicht eine überragende und verbindende
               Stellung zu: ist, rein formal betrachtet und beurteilt, in der sinnlichen Wahrnehmung
               die Architektur Rhythmus des Räumlichen und als solche vor allem den künstlerischen
               Gesetzen des Raumes unterworfen, Musik als innerster Ausdruck des Willens Rhythmus
               des Zeitlichen, und suchen diese beiden Kunstformen letzten Endes in der Erweckung
               des erhabenen Gefühles dem un <pb n="15"/>
               <figure>
                  <head>Der kleine Bibliothekssaal (Charlotte-Wolter-Raum)</head>
                  <figDesc>Ganzseitige Fotografie des ehemaligen kleinen Bibliothekssaals
                     (Charlotte-Wolter-Raum) in der Wiener Hofburg.</figDesc>
               </figure>
               <pb n="16"/>
               <figure>
                  <head>Der Ausstellungssaal (Schreyvogel-Raum)</head>
                  <figDesc>Ganzseitige Fotografie des ehemaligen Ausstellungssaals
                     (Schreyvogel-Raum) in der Wiener Hofburg.</figDesc>
               </figure>
               <pb n="17"/>
               <fw type="pageNum">13</fw> endlichen Räumlichen und Zeitlichen als dem Ewigen
               nahezukommen, so vereint eben das Theater schon in seiner einfachsten Form der
               Entstehung, in der Form des Tanzes, als im Rhythmus der Bewegung, raumzeitliches
               Geschehen in einem; ist schließlich das Theater als Kunstform, also formal genommen,
               im Ablauf der durch Kausalität und Finalität verknüpften Handlung auch gleichzeitig
               Rhythmus dieses Geschehens, spiegelt so die auf der Bühne ablaufende Dramatik in
               diesem Rhythmus das ganze Lebensgeschehen wider, um so in einem und zugleich in allen
               Möglichkeiten unserer sinnlichen Wahrnehmung auf uns zu wirken und mit der ganzen
               Mannigfaltigkeit der Lebenswiedergabe das Gefühl der Schönheit und Erhabenheit zu
               erwecken. Damit glaube ich gesagt zu haben, daß aus diesem Grunde die Kunst des
               Theaters innerhalb der wissenschaftlichen Betrachtung von diesem Standpunkt aus auch
               einem Institut für Theaterwissenschaft schon deswegen eine ganz besondere Bedeutung
               zukommen wird, da eine solche Betrachtung sowohl formal wie materialmäßig auch die
               einfacheren Kunstformen des Raumes, der Zeit, wie die der reinen Bewegung
               berücksichtigen wird müssen; sie wird aber im weiteren alles, was die
               Mannigfaltigkeit des Lebens an Erscheinung darbieten und im Theater zur Darstellung
               kommen kann, in ihre wissenschaftliche Beurteilung, in ihre Lehre und Forschung
               hineinnehmen müssen, will sie zu einem wissenschaftlichen Verständnis ihrer
               bühnenmäßigen Anwendung, der Regieführung, des Szenariums, der Ausstattung und der
               effektvollen, künstlerischen Darstellung vordringen. Damit wird die
               <!-- Wissenschaftliche Disziplin -->Theaterwissenschaft umfassend, also eine
               Wissenschaft besonderen Umfanges, die im Zusammenhang mit anderen kunst- und
               volkskundlichen Wissenschaften das Leben des einzelnen, Sitten und Gebräuche der
               Völker, Eigenheiten der Stile und Moden natürlich nur in Hinsicht auf die
               künstlerische Darstellung, auf die Forderungen des Theaters zu erforschen und zu
               ergründen hat.</p>
            <p>Was aber <rs type="org" ref="zentralinstitut">unser Institut der
                  Theaterwissenschaft</rs> noch im besonderen zu leisten hat, das glaube ich noch im
               folgenden sagen zu können: durch derartige kunstwissenschaftliche Institute soll und
               kann eine lebensvolle Beziehung zwischen Kunst und Wissenschaft insbesondere auch
               dadurch hergestellt werden, daß diese Institute mit der ausübenden Kunst selbst in
               eine besondere Verbindung treten, Seminarbetriebe eröffnen, in denen nicht bloß
               theoretisch interessierte, forschende Kräfte arbeiten, sondern auch Schüler der
               ausübenden Kunst lernen können, um durch eine wissenschaftliche Ausbildung auch in
               ihrer Qualität als Künstler die notwendige Erfahrung zu vertiefen. Nicht bloß der
               Dramaturg <pb n="18"/> und der Kunstbetrachter, auch der junge, ausübende und
               darstellende Künstler, der angehende Regisseur wird seine Kunst mit anderen Augen
               betrachten, wenn er auch gleichzeitig in die wissenschaftliche Betrachtung seiner
               Kunstform eingeführt wird, die Mittel seiner Kunstform von der wissenschaftlichen
               Seite her und die von ihm darzustellende, etwa historische Vergangenheit in der
               wahrheitsgetreuen Überlieferung der Wissenschaft kennenlernt. Hier können sich
               Theorie und Praxis, erkennende Wissenschaft und ausübende Kunst in schöner Weise
               miteinander verbinden, kann aber auch gleichzeitig in einem solchen
               kunstwissenschaftlichen Institut ein Forum geschaffen werden, das auch in anderer
               Hinsicht vorangehen kann: dem jungen, schöpferisch arbeitenden Künstler ist so auch
               eine wissenschaftliche Stelle gegeben, an der er nicht bloß arbeiten und lernen,
               vielmehr auch sein junges Werk einer ersten kritischen Beurteilung übergeben kann,
               bevor er in die Öffentlichkeit tritt. Mögen gerade in diesem Punkt unsere
               wissenschaftlichen Kunstinstitute sich bemühen, unseren jungen schöpferischen, aber
               noch unbekannten Kräfte die Wege zu ebnen, die allzu häufig durch ungünstige äußere
               Umstände verschlossen erscheinen und nur schwer in glücklicher und rascher Weise zu
               beschreiten sind. Damit scheinen mir Kunst und Wissenschaft in besonderer und
               schönster Weise zusammenzuarbeiten.</p>
            <p>Ich darf nun am Schlusse meiner Ausführungen den Akt vornehmen, weswegen wir heute
               zusammengekommen sind.</p>
            <p>Im Auftrage der <rs type="org" ref="#universitaet_wien">Universität</rs> eröffne ich
               nun das neue <rs type="org" ref="zentralinstitut">Institut</rs> und übernehme es in
               die Obhut der <rs type="org" ref="#universitaet_wien">Universität</rs>. Ich begrüße
               Sie, <rs type="person" ref="#kindermann_heinz">Herr Prof. Kindermann</rs>, als
               Direktor des Instituts und bitte alle berufenen Stellen, vor allem das Amt des Herrn
               Kurators, an diesem <rs type="org" ref="zentralinstitut">Institut</rs>, als einem
               jungen Kinde unserer Alma mater, besonderen Anteil nehmen zu wollen und es in jeder
               Weise zu unterstützen, so wie wir es von seiten der Führung der Universität
               versprechen.</p>
            <p>Damit erkläre ich das <rs type="org" ref="zentralinstitut">Institut</rs> für
               eröffnet.</p>
            <p>Druck von <rs type="org" ref="holzhausens">Adolf Holzhausens Nfg.</rs>, Wien.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
