<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Digitale Edition Rundbriefe des Zentralinstitutes für
               Theaterwissenschaft an der Universität Wien 1944−45</title>
            <title type="sub">Digitale Edition des 2. Teils des 4. Rundbriefs 1944</title>
            <principal>
               <rs ref="#kirnbauer_martin" type="person">Martin Kirnbauer</rs>
            </principal>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <rs ref="#kirnbauer_martin" type="person">Martin Kirnbauer</rs>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p> The (CC BY-SA 4.0)-License applies to this document. </p>
                  <p> You are allowed to share (copy and redistribute the material in any medium or
                     format) and adapt (remix, transform, and build upon the material) for any
                     purpose, even commercially. </p>
                  <p> You must give appropriate credit, provide a link to the license, and indicate
                     if changes were made. You may do so in any reasonable manner, but not in any
                     way that suggests the licensor endorses you or your use. </p>
                  <p> ShareAlike — If you remix, transform, or build upon the material, you must
                     distribute your contributions under the same license as the original. </p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Archiv und Sammlungen des Instituts für Theater-, Film- und
                     Medienwissenschaft der Universität Wien</institution>
                  <repository>Nachlass Kindermann</repository>
                  <!-- check -->
                  <idno>Signatur efef13 Schachtel x Mappe x Zahl x</idno>
               </msIdentifier>
               <history>
                  <!-- check -->
                  <origin when="1944-08"/>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listperson.xml"
               xpointer="listperson">
               <fallback xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude">File to include couldn't be
                  found</fallback>
            </xi:include>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listplace.xml"
               xpointer="listplace">
               <fallback xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude">File to include couldn't be
                  found</fallback>
            </xi:include>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listorg.xml"
               xpointer="listorg">
               <fallback xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude">File to include couldn't be
                  found</fallback>
            </xi:include>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../indices/listwork.xml"
               xpointer="listwork">
               <fallback xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude">File to include couldn't be
                  found</fallback>
            </xi:include>
         </p>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="20"/>
         <div type="letter" n="1">
            <fw type="pageNum" style="text-align:center">– 20 –</fw><lb/>
            <opener><salute>Liebe Kameraden!</salute></opener>
            <p>Wieder ist ein Semester unter den denkbar schwierigsten Umständen zu Ende geführt
               worden. Trotzdem hat uns das <date>Sommersemester 1944</date> in unserer
               wissenschaftlichen wie auch in der praktischen Arbeit um ein Bedeutendes
               weitergebracht.</p>
            <p>Es ist uns eine Freude, daß gerade in diesem schwierigen Semester die <rs type="org"
                  ref="#fachschaft_theater">Fachschaft Theater</rs> ein Teil zum Aufbau des <rs
                  type="org" ref="#zentralinstitut">Zentralinstituts für Theaterwissenschaft</rs>
               beitragen konnte. Im Rahmen dieser Arbeit hörten wir am <date when="1944-02-23">23.
                  Februar 1944</date> den hochinteressanten Vortrag des bekannten
               Sprachwissenschaftlers Prof. Dr. <rs type="person" subtype="acting" ref="#weller_"
                  rend="letterspace">Weller</rs> über „<rs type="work"
                  ref="#schauspieler_rezitator_redner">Schauspieler, Rezitator, Redner – eine
                  Typologie der redenden Künste</rs>“. Am <date when="1944-05-06">6. Mai 1944</date>
               sprach Burgschauspieler <rs type="person" subtype="acting" ref="#karsten_"
                  rend="letterspace">Karsten</rs> zu uns über „<rs type="work"
                  ref="#theater_hinter_stacheldraht">Theater hinter Stacheldraht</rs>“. <rs
                  type="person" subtype="acting" ref="#karsten_">Karsten</rs>, der selbst den
               letzten Weltkrieg als Hauptmann mitgemacht hatte, brachte uns in seinem mit
               Lichtbildern unterbauten Vortrag einen Erlebnisbericht aus seiner Gefangenschaft in
                  <rs type="place" ref="#sibirien">Sibirien</rs>, wo er, mit ganz kleinen Mitteln
               beginnend, ein bis in die kleinsten Einzelheiten gehendes vollwertiges Theater
               aufbaute. Mit welchen Schwierigkeiten dieser Aufbau durchgeführt werden konnte, davon
               habt ihr wohl die beste Vorstellung.</p>
            <p>Ferner ist es mir gelungen, mit den ersten <rs type="place" ref="#wien">Wiener</rs>
               Theatern eine Vereinbarung zu treffen, wobei ich mindestens 2 bis 4 Karten pro
               Vorstellung für die Studenten bekam. Das ermöglichte nun die Gründung der
               Arbeitsgemeinschaften: <rs type="org" ref="#deutsches_volkstheater">Deutsches
                  Volkstheater</rs>, <rs type="org" ref="#exl_buehne">Exl-Bühne</rs>, <rs type="org"
                  ref="#akademietheater">Akademietheater</rs> und <rs type="org" ref="#burgtheater"
                  >Burgtheater</rs>. In einer Arbeitsgemeinschaft sind zirka 14 bis 16 Kollegen
               tätig, für die sich hier Möglichkeiten ergeben, in Aussprachen untereinander und in
               schriftlichen Kritiken, die in den Fachschaftsabenden behandelt werden, zum Spielplan
               der <rs type="place" ref="#wien">Wiener</rs> Theater und zu ihren schauspielerischen
               Leistungen Stellung zu nehmen.</p>
            <p>Das Semester wurde nun mit einem Abschlußabend beendet, an dem nach wochenlanger Mühe
               und liebevoller Kleinarbeit das <rs type="place" ref="#flandern">altflämische</rs>
               Schauspiel „<rs type="work" ref="#lanzelot_sanderein">Lanzelot und Sanderein</rs>“
               zur Aufführung gebracht wurde. Daß diese Inszenierung, die in ihrer starken
               Stilisierung und durch den unerhört kleinen Bühnenraum dem einzelnen Darsteller
               außerordentlich viel abforderte, ein Erfolg wurde, ist vor allem der besonderen
               Kunstbegeisterung jedes einzelnen Mitwirkenden und der intensiven Regiearbeit
               zuzuschreiben. Eine Kollegin rundete den Abend mit schönster deutscher Lyrik ab.</p>
            <p>Kameraden! Zum Abschluß möchte ich Euch den Vorschlag machen, daß Ihr im nächsten
               Semester einen Briefverkehr mit den studierenden Kollegen und Kolleginnen eröffnet;
               ich bitte Euch, die Briefe an die <rs type="org" ref="#fachschaft_theater">Fachschaft
                  Theater</rs> im <rs type="org" ref="#zentralinstitut">Zentralinstitut für
                  Theaterwissenschaft</rs> zu senden. Wenn wir in schwerster Zeit unser Studium
               fortsetzen, wollen wir, die wir selbst alle Soldaten waren, unbedingt die Fühlung mit
               Euch nicht verlieren. In diesem Sinne freue ich mich auf eine gute
               Zusammenarbeit.</p>
            <closer><salute>Heil Hitler!</salute>
               <signed>Der Fachschaftsleiter:<lb/> gez. <rs type="person" subtype="acting"
                     ref="#zeckl_alfred">Alfred <hi rend="letterspace"
               >Zeckl</hi></rs></signed></closer>
         </div>
         <pb n="21"/>
         <div type="letter" n="2">
            <fw type="pageNum" style="text-align:center">– 21 –</fw>
            <head type="main" style="text-align:center">E. G. Kolbenheyer: Dienst am
               Kunstwerk</head>
            <p>Der Einhieb, den der lange, opfervolle Kriegsdienst in die Entwicklung der geistigen
               Jugend schlägt, wird es bewirken, daß sich die meisten dieser Kämpfer nach Beendigung
               des Ringens nicht nur vor eine völlig neue politische und wirtschaftliche Lage des
               Kontinents gestellt sehen, sondern auch vor dessen kulturellen Umbruch, in den sie
               ihre aufgestauten Kräfte des Geistes werfen müssen, nicht nur, um wieder aufzubauen,
               auch um zu retten.</p>
            <p>Was die Spreng- und Brandbomben einer barbarischen Kriegführung zerstört haben, ist
               nicht das einzige Kulturgut, das angegriffen und schwer geschädigt worden ist. In
               diesen harten Jahren, die nur auf ein Ziel gerichtet sein konnten, das Ziel der
               Selbstbehauptung des deutschen Volkes und mit ihr der Behauptung <rs type="place"
                  ref="#europa">Europas</rs> – in diesen Jahren ist noch dadurch eine schwere
               Schädigung des <rs type="place" ref="#europa">abendländischen</rs> Kulturgutes
               entstanden, daß die geistige Jugend in ihrem besten Entwicklungsalter der
               Weiterbildung des Geistes und der kulturellen Arbeitsübung und Mitarbeit entbehren
               mußte. Was der Ausfall an Arbeitsleistung auf den Wirtschaftsgebieten des täglichen
               Lebensbedarfes bedeutet, haben wir stündlich zu fühlen, den Ausfall aber der
               geistigen Arbeit und besonders der einer Entwicklung der geistigen Jugend
               zugeordneten Arbeit werden wir erst nach Beendigung dieses unerhörten Ringens
               zwischen der Selbstbehauptung einer Kulturrasse und brutalster Macht- und Besitzgier
               erkennen.</p>
            <p>Und doch wird eine Möglichkeit gegeben sein, die bei ruhiger Entwicklung nicht
               wirksam geworden wäre. <hi rend="letterspace">Abstand</hi> wird gewonnen sein von
               einer Zeit, in der die Zivilisationsmache über das Schöpferische im Kulturleben Herr
               werden durfte. Gerade einer Jugend, die sich der Theaterwissenschaft zugewendet hat,
               kann dieser Abstand manche Fehlentwicklung, also manchen Umweg ersparen. Die
               „geistige“ Welt war vor dem Kriege, um es mit einem Worte zu sagen, auf dem Wege, das
               Kunstwerk nur als eine <hi rend="letterspace">Gelegenheit</hi> aufzufassen, an der
               Kräfte, die es zu schaffen nicht in der Lage gewesen wären, ihr Talent oder
               Talentchen ausspielen lassen konnten. Hätte nicht auch eine andere Welt, die
               eigentliche Welt unseres Volkes, innerlich bestanden, die dieser „geistigen“ Welt ein
               Übergewicht jenseits der Druckerschwärze und Vortragsräume bot, Dichter hätten
               verzweifeln müssen. Sie, die wenigen </p>
            <pb n="22"/>
            <fw type="pageNum" style="text-align:center">– 22 –</fw><p/>
            <p>wirklichen Dichter eines Menschenalters dieser Zeit, haben ihren Lebens- und
               Schaffensatem nur aus dieser verschwiegenen Welt des Volkes gewinnen können. Und so
               hat auch das Volk jenseits von Presse und Rednerpult zu den Werken der Wenigen
               gefunden, die von der offiziellen Literatur kaum oder nur zögernd genannt, oft aber
               totgeschwiegen worden wären, wenn es nicht einige wenige Vorkämpfer für sie gegeben
               hätte.</p>
            <p>Im ganzen aber wurde das Kunstwerk, das Dichtwerk, von der „geistigen“ Welt, die sich
               mit ihm zu befassen hatte, nur als Gelegenheit angesehen, sich selbst darüber
               wirkungsvoll auszubreiten. Und das ist kaum offenkundiger geschehen als auf dem
               Theater und in der literarischen Umgebung des Theaters. Das dramatische Werk wurde
               von den Bühnen und den Theaterpublizisten nach diesen dienstfälligen Gelegenheiten
               eingeschätzt, die es zu bieten hatte: Wenn man von den meisten <hi rend="letterspace"
                  >Intendanten</hi> absieht, die nur ihre Tageskassen und Subventionen im Auge
               hatten, so war den <hi rend="letterspace">Dramaturgen</hi> vor allem daran gelegen,
               wie ein Theaterstück den kulturpolitischen Richtungen folge, die der Dramaturg zu
               vertreten hatte, und ob und wie es in den Spielplan einträglich und bequem
               einzureihen, wie wohl auch etwas an dem Werke zurechtzurücken, zu streichen,
               herauszustellen wäre, um so auch eine Art eigener künstlerischer Arbeit anzuheften.
               Der <hi rend="letterspace">Spielleiter</hi> war zu einer in der Theatergeschichte nie
               erreichten Stellung gelangt. Für ihn war das Dichtwerk nur mehr Anlaß eigener
               Kunstfertigkeit, er hatte Macht und Befugnis, alles mit diesen „Entwürfen“ zu machen,
               die ihm ein Dichter vorlegte, dessen Stück – merkwürdigerweise – von der Intendanz
               zur Aufführung angenommen war. Am liebsten erprobte man Einfälle und reißerische
               Spielereien an klassischer Dichtung, deren Autoren sich nicht mehr wehren konnten,
               die das Publikum im übrigen soweit kannte, daß es mit einer „Neugestaltung“ verblüfft
               werden konnte. Man hatte die besten Beziehungen zur Presse, je toller, desto
               flüssiger und bereiter. Auch für die meisten <hi rend="letterspace"
                  >Bühnenbildner</hi> war das Bühnenwerk nur Gelegenheit zur Gestaltung irgendeiner
               allgemeinen szenischen Idee, bestenfalls einer Idee, die man aus dem Werke gewonnen
               zu haben glaubte und nun möglichst augenfällig darstellte. Daß eine Überbetonung der
               szenischen Ausgestaltung nach einer auffälligen Seite hin eine Störung bedeute,
               darüber setzte man sich hinweg. Was ist da nicht alles an Künstelei geleistet worden,
               wo gerade die unauffälligste Einordnung das künstlerische Gebot gewesen wäre! Daß
               unter solchen Möglichkeiten sich auch ein <hi rend="letterspace">Starwesen</hi> üppig
               entwickelte, das an den Rollen nur mehr Anlässe eigenwilligster Ausgestaltung fand,
               ist mehr als selbstverständlich. – Natürlich behaupteten alle diese unerläßlichen
               Faktoren der Ausgestaltung eines Bühnenwerkes, nur dem Kunstwerke dienen zu
               wollen.</p>
            <p>Es gab sehr wenige Bühnen, wo diese Überwucht der ausgestal-</p>
            <pb n="23"/>
            <fw type="pageNum" style="text-align:center">– 23 –</fw><p/>
            <p>tenden Kräfte nicht vorherrschend gewesen wäre und dennoch – so barock dies jetzt
               klingen mag –, weil eben auch künstlerische Menschen zur Wirkung gelangen konnten, zu
               einer hochentwickelten Art der Gestaltungs<hi rend="letterspace">technik</hi>
               gelangten, deren heißerstrittene Werte nicht verlorengehen dürfen. Gerade das hat
               aber immer weitere Bühnen auf den Abweg einer extremen Haltung dem Kunstwerke
               gegenüber gebracht; man war von gewissen Erfolgen fasziniert.</p>
            <p>Es ist nun nicht so, daß neben so viel Dunst und Schatten nicht auch helles Licht
               einer unbeengten Künstlerschaft und eines natürlich-gediegenen Kunstempfindens gelebt
               hätte. Um dieses Licht richtig zu würdigen, muß vor der Zeit der Machtergreifung von
               den inhaltlichen Werten abgesehen werden, die an den Bühnen unter dem Drucke des
               Judentums und seiner Pressegewalt zur Ausgestaltung kamen, denn die Bühnen mußten
               leben, um spielen zu können. Es ist hier ja nicht von den Aufführungsstoffen die
               Rede, sondern lediglich von der künstlerischen Einstellung der Bühnen zum Dichtwerke
               und von dem Dienste dieser Bühnen im Sinne einer möglichst hochstehenden
               Theatergestaltung des Werkes. Ich möchte für die Zeit vor der Machtergreifung an die
               Bühne der einzigartigen <rs type="person" subtype="mentioned" ref="#dumont_luise"
                  >Luise Dumont</rs> in <rs type="place" ref="#duesseldorf">Düsseldorf</rs>
               erinnern, an der ich genügend lange allernächsten Arbeitseinblick nehmen konnte. Was
               diese Bühne auch noch in ihren heutigen Auswirkungen für unser Theaterleben bedeutet,
               das müßte Gegenstand einer umfassenden Behandlung der Theaterwissenschaft werden.
               Dort, am <rs type="org" ref="#duesseldorfer_schauspielhause">Düsseldorfer
                  Schauspielhause</rs>, war das Kunstwerk – wir sehen von der oft notgedrungenen
               Wahl mancher Stücke ab – nicht nur Gelegenheit oder Anlaß für irgendwelche
               geschäftliche oder kunsttechnische Auslebung, sondern Selbstzweck der
               Darstellungskunst. Man diente dort, das darf man sagen. Und der Erfolg dieses Dienens
               wurde weithin maßgebend für die Theaterkunst der damaligen Zeit. Der Dichter war dort
               nicht die unbequeme Begleiterscheinung seines Werkes, sondern ein gebetener
               Mitarbeiter bei dessen Ausgestaltung; sein Gestaltungswille blieb maßgebend. Oft ging
               es um einzelne Worte, um kleinste Züge der szenischen Situation, um Farbe und Machart
               eines Kostüms, um eine Kleinigkeit des Bühnenbildes – immer war die Wirkungsabsicht
               des Dichters das Bestimmende und hat sich durchgesetzt, entschieden und energisch
               unterstützt von der geistigen und praktischen Gestalterin dieser im Theaterleben
               einflußreichsten Bühne des deutschen Westens. Nur ein Beispiel, hinter dem ein
               bedeutendes bildnerisches Erlebnis steht, sei der jungen Generation damit
               gegeben.</p>
            <p>Nach dem Kriege aber wird weithin ein Neubeginnen möglich sein. Dann soll diese
               große, schmerzliche Zäsur den Nutzen gebracht haben, daß weit weniger altes Gerölle
               weggeräumt werden muß, als sonst zu beseitigen nötig wäre. Die Theaterwissenschaft
               und die geistige Jugend, die sich ihr widmet, soll diesen Neubeginn gleich</p>
            <pb n="24"/>
            <fw type="pageNum" style="text-align:center">– 24 –</fw><p/>
            <p>richtig erfassen und vorbereitet finden. Der wichtigste Schritt hiezu wird dann getan
               sein, wenn das Bewußtsein geweckt und das Verständnis dafür gefunden ist, ähnlich wie
               bei der Musik auch bei der Bühnenkunst nicht das Mittlertum der Ausgestaltung zum
               Selbstzweck werden zu lassen und dabei dem Dichtwerke nur die Rolle einer zufälligen
               Gelegenheit zu erteilen. Alles Mittlertum wird dann erst zu einer höchsten
               bildnerischen Leistung finden, bei der es selbst am meisten gewinnen kann, wenn es
               wieder zum wahrhaften <hi rend="letterspace">Dienste am Kunstwerk</hi> gelangt.</p>
            <pb n="25"/>
         </div>
         <div type="letter" n="3">
            <fw type="pageNum" style="text-align:center">– 25 –</fw>
            <div>
               <head type="main" style="text-align:center">Grüße von Freunden des Zentralinstituts
                  an die Fernbetreuten</head>
               <p>Den Studierenden der Theaterwissenschaft, die das <rs type="org"
                     ref="#zentralinstitut">Zentralinstitut für Theaterwissenschaft</rs> als
                  Soldaten von der <rs type="org" ref="#universitaet_wien">Universität Wien</rs> aus
                  betreut, sende ich meine herzlichen Grüße und die allerbesten Wünsche für den
                  Krieg und für ihre Arbeit nach dem Kriege. Ich fühle mich ihnen verbunden in dem
                  stolzen Bewußtsein, daß unsere deutsche Kulturarbeit mitten durch diesen Krieg
                  unbeirrbar weiter ihren Weg nimmt, wie ein herrlicher Strom der Natur, in ruhiger
                  Gelassenheit.</p>
               <p>Das <rs type="org" ref="#zentralinstitut">Zentralinstitut für
                     Theaterwissenschaft</rs> ist eines der Vorbilder in dieser Gelassenheit, es
                  sorgt dafür, daß seine studierenden Soldaten, wo sie auch sind, das Rauschen
                  dieses heimatlichen Stromes hören.</p>
               <p><rs type="place" ref="#kleinmachnow">Klein-Machnow-Berlin</rs>, <date
                     when="1944-07">Juli 1944</date>.</p>
               <closer><signed>Friedrich <hi rend="letterspace">Kayssler</hi>.</signed></closer>
            </div><lb/>
            <div type="letter" n="4">
               <opener><salute>Meine lieben Soldaten draußen im Feld!</salute></opener>
               <p>Ich weiß nicht, ob es Euch ähnlich ergeht wie mir? Nie sind mir <rs type="person"
                     subtype="mentioned" ref="#goethe_johann">Goethes</rs> Worte „Zwei Seelen
                  wohnen, ach, in meiner Brust“ deutlicher geworden als jetzt im großen
                  weltumpflügenden Kampf um die Existenz unseres Volkes und damit um die Existenz
                  unserer Theaterkunst. Ich fühle, wie der eine Teil meiner Seele sich an diese
                  irdisch-prosaische Welt klammert, wie aber der andere Teil immer mehr sich in sich
                  selbst, in die eigene Gedankenwelt verschließt und darin aufgeht, wie eben manches
                  scheinbar flüchtig hingeworfene Dichterwort aus den Gefilden hoher Ahnen plötzlich
                  eine bisher unbeachtete Bedeutung bekommt. Nur so ist es ja auch erklärlich, daß
                  wir jetzt in den deutschen Theatern Dramen aufführen können, in die wir in
                  Friedenszeiten die breitere Masse des Publikums nicht mit zehn Pferden
                  hineingebracht hätten. Wer hätte es früher gewagt, den „<rs type="work"
                     ref="#empedokles">Empedokles</rs>“ <rs type="person" subtype="mentioned"
                     ref="#hölderlin_friedrich">Hölderlins</rs> oder dessen eigenartige
                  Antigonä-Übertragung dreißigmal auf den Spielplan zu setzen? Und welche Freude ist
                  es für uns Schauspieler und Spielleiter, solche Raritäten unserer herrlichen
                  Literatur zu formen und zu gestalten. Um wieviel tiefer wird unsere Seele
                  aufgewühlt, um wieviel liebevoller gehen wir an die selteneren Worte und Gedanken,
                  wieviel zarter und strenger</p>
               <pb n="26"/>
               <fw type="pageNum" style="text-align:center">– 26 –</fw><p/>
               <p>formen wir die Gefühlswelt dieser Heroen. Unser ganzes Liebesbedürfnis, unsere
                  Sehnsüchte und Hoffnungen legen wir in unsere Stimme. Es ist ein großer Trost, daß
                  uns in diesen aufwühlenden Zeiten ein Gott die Fähigkeit gab, wie Tasso sagen zu
                  können, was ich leide, was ich erleide, was ich erlebe und was ich fühle. Und daß
                  irgendein großer Deutscher all das vorgefühlt und in herrliche Worte gekleidet
                  hat, die nun wieder lebendig werden, als hätte er sie erst gestern zu uns
                  gesprochen, auch das ist ein Trost, ein Balsam auf die Wunden unserer besseren
                  Seele, die ihr Haß, Neid und Gewinnsucht unserer Feinde schlug. Und es ist auch
                  ein beruhigendes Gefühl, daß eine Heimstätte für diese unsere Theaterseele
                  geschaffen wurde, wo sie all das vereint findet, was uns am heutigen Theaterleben
                  interessiert, wo sie sich mit gleichgestimmten Seelen zusammenfindet und
                  Zwiesprache und Gedankenaustausch pflegen kann. Wir haben es jetzt, wo sich die
                  Gründung des <rs type="org" ref="#zentralinstitut">Zentralinstituts für
                     Theaterwissenschaft</rs> jährte, besonders stark empfunden, wie sehr sich die
                  Fäden dieses geistigen Zusammenschlusses weit hinaus erstrecken in die
                  europäischen Kulturkreise, wie sehr sie auch Euch umschlingen und einbeziehen in
                  das nie ruhende Schaffen unserer Theaterwelt und gerade Euch das Gefühl innerer
                  Zugehörigkeit geben wollen. Und so grüße auch ich Eure kunstbeflissene und
                  kunstbegeisterte Seele mit der ganzen brüderlichen Liebe meines Herzens.</p>
               <p><rs type="place" ref="#wien">Wien</rs>, <date when="1944-07">Juli 1944</date>.</p>
               <closer><signed>Euer <rs type="person" subtype="acting" ref="#herterich_franz">Franz
                  <hi rend="letterspace">Herterich</hi></rs>.</signed></closer>
            </div>
            <div type="letter" n="5">
               <p/>
               <p>Kunst und Wissenschaft sind doch stets zwei schwesterliche Begriffe gewesen; daß
                  nun die Wissenschaft auch die Theaterkunst betreut, daß die heutige Theaterkunst
                  die Wissenschaft anregt, ist eine aus reicher Vergangenheit sich entwickelnde
                  schöne Konstellation, die sich ersprießlich auf beiden Sondergebieten auswirken
                  wird. Daher ist eine Verbundenheit der Studierenden beider Fakultäten eine so
                  erfreuliche Erscheinung, daß sie in Zukunft noch enger, noch fruchtbringender
                  werde, das soll unsere Sorge sein!</p>
               <p>In diesem Sinne grüße ich die fernbetreuten Studierenden des nun schon im ersten
                  Jahre des Bestandes des so erfolgreichen <rs type="org" ref="#zentralinstitut"
                     >Zentralinstituts für Theaterwissenschaft</rs> der <rs type="org"
                     ref="#universitaet_wien">Wiener Universität.</rs></p>
               <p><rs type="place" ref="#wien">Wien</rs>, im <date when="1944-07">Juli
                  1944</date>.</p>
               <closer><signed>Prof. <rs type="person" subtype="acting" ref="#pirchan_emil">Emil <hi
                           rend="letterspace">Pirchan</hi></rs>.</signed></closer>
            </div>
            <div type="letter" n="6">
               <p/>
               <p>Wenn ich mich den Grüßen an die Leser der Feldpost-Rundbriefe anschließe, so tue
                  ich das mit allen erdenklichen, herzlichen Wünschen für das persönliche
                  Wohlergehen jedes einzelnen von Ihnen.</p>
               <p>Möge die Zeit nicht mehr allzu fern sein, die auch wiederum eine persönliche
                  Zusammenarbeit ermöglicht. Der geistige Austausch</p>
               <pb n="27"/>
               <fw type="pageNum" style="text-align:center">– 27 –</fw><p/>
               <p>und die ebenso anregenden wie ersprießlichen Wechselbeziehungen zwischen dem <rs
                     type="org" ref="#zentralinstitut">Zentralinstitut für Theaterwissenschaft</rs>
                  und meinem <rs type="org" ref="#max_reinhardt_seminar">Schönbrunner Schauspiel-
                     und Regieseminar</rs>, der „Schauspielschule des Burgtheaters“, die so
                  verheißungsvoll eingeleitet und auch schon weiter entwickelt wurden, werden sich
                  dann noch weitaus fruchtbarer gestalten lassen.</p>
               <closer><signed>Dr. <rs type="person" subtype="acting" ref="#niederführ_otto"><hi
                           rend="letterspace">Niederführ</hi></rs>.</signed></closer>
            </div>
            <div type="letter" n="7">
               <p/>
               <p>Auch ich als Däne möchte gerne den Theaterwissenschaftlern an der Front einen Gruß
                  schicken. Ihr wirkt mit in einem für uns alle entscheidenden Drama des Lebens.</p>
               <closer><signed>Regisseur Doz. Dr. <rs type="person" subtype="acting"
                        ref="#börge_vagn">Vagn <hi rend="letterspace"
                  >Börge</hi></rs>.</signed></closer>
            </div>
            <pb n="28"/>
            <div type="letter" n="8">
               <fw type="pageNum" style="text-align:center">– 28 –</fw>
               <div>
                  <head type="main" style="text-align:center">Bericht über die Ringvorlesung</head>
                  <head type="sub" style="text-align:center">Sommersemester 1944</head>
                  <p>Semesterschluß! Wir melden uns wieder mit dem Ringvorlesungsbericht! – Es muß
                     sicher nicht noch einmal erklärt werden, worum es sich handelt, denn das ist ja
                     schon beim letztenmal geschehen.</p>
                  <p>In diesem Semester galt die Ringvorlesung, wie schon angekündigt, den
                     angehenden <hi rend="letterspace">Dramaturgen</hi>, wieder sprachen namhafte
                     Theaterpersönlichkeiten zu uns: Theaterleiter, Regisseure, Dramaturgen,
                     Bühnenbildner, Wissenschaftler und ein Dichter. Das Programm aber war viel
                     reichhaltiger als im vorigen Semester, wir erhielten zahlreiche wertvolle
                     Eindrücke und Anregungen und möchten versuchen, diese auch Ihnen
                     mitzuteilen.</p>
                  <p>Prof. <rs type="person" subtype="acting" ref="#niederführ_otto"
                        rend="letterspace">Niederführ</rs>, der schon seit langem in der Praxis
                     steht und doch eigentlich von der wissenschaftlichen Seite herkommt, war ganz
                     besonders dazu geeignet, die erste dieser Vorlesungen zu halten. Sein Thema
                     hieß: „<rs type="work" ref="#dramaturg_buehnenbetrieb" rend="letterspace">Der
                        Dramaturg im praktischen Bühnenbetrieb</rs>.“ In prägnanter Weise klärte er
                     die Begriffe und korrigierte wohl manchem energisch seine falschen
                     Vorstellungen. Dramaturgie, das ist heute die Wissenschaft von der dramatischen
                     Kunst, und <rs type="person" subtype="mentioned"
                        ref="#lessing_gotthold_ephraim">Lessing</rs> hat diesen Ausdruck zum
                     erstenmal in seiner modernen Bedeutung gebracht. Die Aufgaben der Dramaturgie
                     erschöpfen sich aber nicht in der Wissenschaft, nein, die Dramaturgie muß
                     Einfluß nehmen auf das praktische Theater! Wenn nun auch der Dramaturg am
                     Theater eine praktisch tätige Persönlichkeit ist, so ist es ihm doch nur in den
                     seltensten Fällen möglich, dieser Aufgabe gerecht zu werden. Sein Beruf ist zu
                     dem eines Lektors und artistischen Sekretärs herabgesunken. Nur ganz starken
                     Persönlichkeiten, denen – nebenbei gesagt – die praktische Schulung niemals
                     schadet, gelingt es, Einfluß auf den Spielplan zu gewinnen und somit in ihren
                     eigentlichen Aufgabenbereich zu stoßen: das Antlitz des Theaters mit zu
                     bestimmen.</p>
                  <p>Der Dichter und Dramatiker <rs type="person" subtype="acting"
                        ref="#jelusich_mirko" rend="letterspace">Mirko Jelusich</rs>, der für kurze
                     Zeit einmal die Direktion des <rs type="org" ref="#burgtheater"
                        >Burgtheaters</rs> führte, war der Vortragende bei unserer nächsten
                     Zusammenkunft. Er las uns Szenen vor aus seinen Dramen „<rs type="work"
                        ref="#samurai">Samurai</rs>“, „<rs type="work" ref="#cromwell"
                        >Cromwell“</rs> und dem Lustspiel „<rs type="work"
                        ref="#goetter_unter_menschen">Götter unter Menschen</rs>“. Die ungeheuer
                     lebendige Gestaltungskraft <rs type="person" subtype="mentioned"
                        ref="#jelusich_mirko">Jelusichs</rs> machte uns allen großen Eindruck.</p>
                  <p>Etwas vollkommen anderes bot uns dann aber die folgende Veranstaltung! Es fand
                     endlich die langersehnte praktische Exkursion ins <rs type="org"
                        ref="#burgtheater" rend="letterspace">Burgtheater</rs> statt. Der technische
                     Direktor, Dipl.-Ing. <rs type="person" subtype="acting" ref="#winzberger_"
                        rend="letterspace">Winzberger</rs>, führte uns sämtliche wichtigen
                     technischen Einrichtungen des Bühnenhauses vor, und wir erhielten somit einen
                     kleinen Einblick in diese Verhältnisse.</p>
                  <p>Über „<rs type="work" ref="#bauerntheater" rend="letterspace">Prinzipien,
                        Aufbau und Arbeitsweise der Bauerntheater</rs>“ sprach in der nächsten
                     Vorlesung Frau <rs type="person" subtype="acting" ref="#exl_ilse"
                        rend="letterspace">Ilse Exl</rs> zu uns. Wie sehr verkennt man die Volks-
                     und Bauerntheater, wenn man, auf Grund schlechter Erfahrungen, annimmt, daß
                     hier nur die leichte, volkstümelnde Produktion zu Wort käme! Nach Frau <rs
                        type="person" subtype="acting" ref="#exl_ilse">Exls</rs> Ansicht gehören
                     auch „<rs type="work" ref="#wilhelm_tell">Wilhelm Tell</rs>“, „<rs type="work"
                        ref="#goetz_von_berlichingen">Götz von Berlichingen</rs>“, „<rs type="work"
                        ref="#peer_gynt">Peer Gynt</rs>“ und andere</p>
                  <pb n="29"/>
                  <fw type="pageNum" style="text-align:center">– 29 –</fw><p/>
                  <p>auf den Spielplan eines guten Volkstheaters. – Daß sich aus dem
                     Spezialcharakter der Volkstheater auch eine besondere Art der Schauspielkunst
                     ergibt, ist selbstverständlich. Zum Volksschauspieler gehört eine besondere
                     Begabung. – Nachdem Frau <rs type="person" subtype="acting" ref="#exl_ilse"
                        >Ilse Exl</rs> geendet hatte, ergriff <hi rend="letterspace">Frau</hi>
                     <rs type="person" subtype="acting" ref="#exl_anna" rend="letterspace">Exl
                        sen.</rs> das Wort und las uns einige Erzählungen von <rs type="person"
                        subtype="mentioned" ref="#schoenherr_">Schönherr</rs> meisterlich vor.</p>
                  <p>Einen ungeheuer starken Eindruck hinterließ bei uns allen der Abend, an dem
                     Oberspielleiter <rs type="person" subtype="acting" ref="#waniek_herbert"
                        rend="letterspace">Herbert Waniek</rs> vom <rs type="org" ref="#burgtheater"
                        >Burgtheater</rs> bei uns war! Über den <hi rend="letterspace"
                        >dramaturgischen Regisseur</hi> wollte er sprechen, aber es war gerade das
                     Schöne, daß er – aus einem übervollen Herzen – so oft abschweifte und uns
                     unendlich viel von seinen eigenen Gedanken und persönlichen Erfahrungen
                     mitteilte. In überaus herzlichen Worten gab er seiner Freude darüber Ausdruck,
                     vor uns, als dem Nachwuchs, einmal „auspacken“ zu dürfen. Mit einer
                     Kunstphilosophie begann er: Zwischen Furcht und Lust, Lebensangst und
                     Lebensfreude steht der Mensch, und aus dieser Polarität wird alle Kunst
                     geboren. In Augenblicken der Ruhe beginnt der Mensch zu spielen, er gibt seiner
                     Ergriffenheit Ausdruck und will damit nichts anderes, als diese, seine
                     Ergriffenheit, anderen Menschen mitteilen. Gelingt es ihm, durch sein Spiel bei
                     anderen dieselbe Ergriffenheit auszulösen, so hat er als Künstler ein Kunstwerk
                     geschaffen. Das Theater hat somit im Grunde weder moralische noch unterhaltende
                     Tendenzen. Es gibt also weder ein Primat des <hi rend="letterspace">rein
                        geistigen</hi> noch eines des <hi rend="letterspace">rein
                        komödiantischen</hi> Theaters! (<rs type="place" ref="#berlin">Berlin</rs> –
                        <rs type="place" ref="#wien">Wien</rs>!). <rs type="person"
                        subtype="mentioned" ref="#waniek_herbert">Waniek</rs> aber meint, daß das
                     Theater <hi rend="letterspace">eher</hi> noch für <hi rend="letterspace"
                        >Kinder</hi> als für <hi rend="letterspace">Philosophen</hi> bestimmt sei.
                     Beim Gestalt-Werden einer dichterischen Vision auf der Bühne stellt der Geist
                     der Dichtung den männlichen, die Bühne den weiblichen Teil dar. In der
                     Aufführung – dem Kind, wenn man so sagen darf – verschmelzen beide Elemente
                     miteinander. Der Mittler oder Kuppler zwischen Dichtung und Theater ist der
                     Regisseur. Weder der reine Schauspielerregisseur noch der rein literarische
                     kann seine Aufgabe bis zum letzten erfüllen. Über beiden steht als Idealfall
                     der <hi rend="letterspace">dramaturgische</hi> Regisseur. Dieser wird immer vom
                     Wesentlichen ausgehen und kann nie ungeistig sein. Er muß eine objektive Vision
                     des Ganzen haben und mehr zensorisch als motorisch veranlagt sein. Er, ein
                     präziser Phantast, ein maßloser Mathematiker, wird das Auge des Geistes und
                     zugleich das Auge des Leibes besitzen. – Für seine mitreißenden Worte wurde <rs
                        type="person" subtype="acting" ref="#waniek_herbert">Waniek</rs> ein
                     begeisterter Dank zuteil.</p>
                  <p>Die nächste Woche brachte uns wieder eine Exkursion. Wir besuchten die <hi
                        rend="letterspace">Ausstellung</hi> der Meisterklasse für Bühnenbildner in
                     der <rs type="org" ref="#akademie_der_bildenden_kuenste">Akademie der bildenden
                        Künste</rs>. – Das Problem der Bühnenbildner ist es nicht, <hi
                        rend="letterspace">einzelne</hi> Bilder zu entwerfen, erklärte uns Prof. <rs
                        type="person" subtype="acting" ref="#pirchan_emil" rend="letterspace"
                        >Pirchan</rs>, sondern eine ganze Szenen<hi rend="letterspace">folge</hi>
                     organisch in Bildern zu gestalten. Darauf beziehen sich auch die Übungen der
                     Schüler. Diese müssen sich außerdem mit dem Zeichnen von Plänen und
                     Grundrissen, dem Entwerfen von Kostümen, dem Herstellen von Bühnenbildmodellen
                     und mit Naturstudien beschäftigen. Die Ausstellung zeigte in dieser Hinsicht
                     eine Fülle gut gelungener Arbeiten. Es befremdeten freilich einige völlig
                     abstrakte Architekturen, die sich von den Formen der Wirklichkeit absolut
                     loslösen, wie z. B. das kreisrunde Domtor in <rs type="person"
                        subtype="mentioned" ref="#hebbel_friedrich" rend="letterspace">Hebbels</rs>
                        „<rs type="work" ref="#nibelungen">Nibelungen</rs>“. Wie steht der Mensch
                     mit seiner sichtbaren und greifbaren Körperlichkeit in diesen Bildern? – So bot
                     die Ausstellung fruchtbaren Anlaß zu vielen Diskussionen.</p>
                  <p>„<rs type="work" ref="#goethe_und_das_theater" rend="letterspace">Goethe und
                        das Theater</rs>“, so hieß das Thema der siebenten Ringvorlesung, die wir
                     bei Prof. <rs type="person" subtype="acting" ref="#gregor_" rend="letterspace"
                        >Gregor</rs> hörten. Er umriß in kurzen Zügen eine Dramaturgie des <rs
                        type="work" ref="#faust_I">Faust I.</rs>, die uns vor höchst interessante
                     Probleme stellte. <rs type="person" subtype="mentioned" ref="#devrient_otto"
                        >Otto Devrient</rs> hat hundert Jahre nach dem Erscheinen des <rs
                        type="work" ref="#urfaust">Urfaust</rs> eine Faust-Bearbeitung
                     herausgegeben. Er nannte den <rs type="work" ref="#faust_I" rend="letterspace"
                        >Faust I</rs> ein mittelalterliches Mysterium und wollte ihn auf einer
                     dreistöckigen Bühne gespielt wissen, wie – das <rs type="work"
                        ref="#alsfelder_passionsspiel">Alsfelder Passionsspiel</rs>. Dieses aber
                     ist</p>
                  <pb n="30"/>
                  <fw type="pageNum" style="text-align:center">– 30 –</fw><p/>
                  <p>auf Mansionen gespielt worden, und als man diesen Irrtum <rs type="person"
                        subtype="mentioned" ref="#devrient_otto">Devrients</rs> erkannt hatte,
                     erwies er sich als fruchtbar: Man begann sich mit dem Faust nun in dieser
                     Hinsicht zu beschäftigen! Und wirklich: der <rs type="work" ref="#faust_I"
                        >Faust I</rs> ist weder klassisch noch <rs type="person" subtype="mentioned"
                        ref="#shakespeare_william">shakespearisch</rs> noch puppenspielartig,
                     sondern er hat die dramaturgische Unbekümmertheit eines Mysteriums! Er läuft
                     langsam an mit einer einzigen, riesigen Expositionsszene! Der Osterspaziergang
                     ist erst später eingeschoben worden, und der Pakt, von dem an erst die Spannung
                     eintritt, ist im <rs type="work" ref="#urfaust">Urfaust</rs> und im Fragment
                     noch nicht vorhanden. Dann aber folgt ein Umherspringen von einem Ort zum
                     anderen und wieder zurück wie bei den mittelalterlichen Spielen! Man müßte auch
                     auf dem modernen Theater den Weg des Mysteriums mitgehen! Wenn man den <rs
                        type="work" ref="#faust_I">Faust I</rs> auf Mansionen spielte, so würde sich
                        <hi rend="letterspace">die</hi> große Verlegenheit der heutigen Regisseure
                     und Bühnenbildner leicht und selbstverständlich auflösen. – Es fragt sich nur,
                     ob wir so ohne weiteres auf die Simultanbühne zurückgreifen können und wie sich
                     das Publikum dazu stellen würde.</p>
                  <p>Prof. <rs type="person" subtype="acting" ref="#niedermoser_" rend="letterspace"
                        >Niedermoser</rs> hat auch in diesem Semester wieder zu uns gesprochen. Es
                     ging diesmal um „<rs type="work" ref="#dramaturgische_einrichtung"
                        rend="letterspace">Die dramaturgische Einrichtung des Bühnenbildes</rs>“.
                     Der Bühnenbildner darf nicht einfach dahinphantasieren, sondern er hat vieles
                     zu bedenken, bevor er an seine Entwürfe geht: die technischen Möglichkeiten und
                     den Stil des Hauses und vor allem den Geist des Stückes und der Regie. Das
                     Bühnenbild muß parallel gehen mit dem Verlauf der Handlung, der optische
                     Höhepunkt muß zusammenfallen mit dem dramatischen! Ein Problem besteht darin,
                     daß das Bühnenbild nur optische Möglichkeiten kennt, denn es ist sehr
                     schwierig, Stimmungen <hi rend="letterspace">nur</hi> durch den Sehsinn zu
                     vermitteln. Körper, Licht, und Farbe sind die Mittel des Bühnenbildners:
                     Dramatisches stellt man am besten mehr auf Körper, Mystisches auf Licht und
                     Stimmungsmäßiges auf Farbe ein. Innerhalb einer einzigen Inszenierung dürften
                     die Mittel nicht wechseln! Darstellungs- und Ausstattungsstil müssen
                     aufeinander abgestimmt sein. An vielen praktischen Beispielen – improvisierten
                     Anzeichnungen an der Tafel und Schülerarbeiten – ging Prof. <rs type="person"
                        subtype="acting" ref="#niedermoser_">Niedermoser</rs> dann noch auf
                     Einzelheiten ein: Wie man durch die Beschaffenheit des Bühnenbildes (im
                     Einvernehmen mit der Regie!) dem Schauspieler einen gewissen Darstellungsstil
                     geradezu aufzwingen kann, wie man durch die Anlage der Auftrittswege die
                     Dramatik steigert oder abschwächt, wie man die Beleuchtungsmöglichkeiten
                     dramaturgisch anwendet usw. – In seiner lebhaften und verblüffend anschaulichen
                     Weise bereitete uns Prof. <rs type="person" subtype="acting"
                        ref="#niedermoser_">Niedermoser</rs> wie im vorigen Semester zwei äußerst
                     anregende und interessante Stunden.</p>
                  <p>Eine „<rs type="work" ref="#einfuehrung_kostuemkunde" rend="letterspace"
                        >Einführung in die Kostümkunde</rs>“ gab uns in diesem Semester Dozent <rs
                        type="person" subtype="acting" ref="#lutz_" rend="letterspace">Lutz</rs>.
                     Sehr gründlich behandelte er erst die Kleidung, deren Zweck von Anfang an kein
                     rein praktischer gewesen sein soll, sondern die primär aus dem menschlichen
                     Schmuckbedürfnis entstanden ist. Dies beweist ihre Entwicklung zur Tracht, in
                     der das Schmuckmotiv noch deutlicher zutage tritt und in der symbolische
                     Elemente eine Rolle spielen. Leider war die Zeit schon sehr vorgeschritten, als
                     die Rede dann auf das Theaterkostüm kam, und dieses konnte darum nur ganz kurz
                     gestreift werden.</p>
                  <p>Nun folgte als nächster Dr. <rs type="person" subtype="acting"
                        ref="#börge_vagn" rend="letterspace">Vagn Börge</rs>, der auch im Rahmen der
                     Ringvorlesung über seine <rs type="work" ref="#dramaturgie_des_films"
                        rend="letterspace">Dramaturgie des Films</rs> sprach. Er rechnet sie zur
                     Geistesgeschichte und Ästhetik, möchte sie aber doch auch von praktischem
                     Filmverständnis getragen wissen. Es ist für uns Wissenschaftler wichtig, mit
                     Leuten der Filmpraxis in Verbindung zu treten, damit wir zusammen mit diesen
                     darauf hinarbeiten können, daß der Film sich zum Kunstwerk erhebt. Dr. <rs
                        type="person" subtype="acting" ref="#börge_vagn">Börge</rs> hat schon den
                     Chefdramaturgen der <rs type="org" ref="#wien-film">Wien-Film</rs> und einen
                     Produktionsleiter der <rs type="org" ref="#ufa">UFA</rs> für die Zusammenarbeit
                     mit dem <rs type="org" ref="#zentralinstitut">Zentralinstitut</rs> gewonnen.
                     Durch die Vermittlung dieser beiden Herren</p>
                  <pb n="31"/>
                  <fw type="pageNum" style="text-align:center">– 31 –</fw><p/>
                  <p>wird es uns ermöglicht werden, Ateliers zu besuchen, die Dreharbeit zu
                     beobachten und alle großen Filme der Weltproduktion zu sehen. Aber weder die
                     reine Wissenschaft noch die reine Praxis kann die entscheidende Tat
                     vollbringen: Einmal muß dem Film ein <rs type="person" subtype="mentioned"
                        ref="#shakespeare_william">Shakespeare</rs> erstehen, und erst dann wird man
                     ihn uneingeschränkt als Kunstwerk anerkennen können.</p>
                  <p>In der folgenden Ringvorlesung empfingen wir im <rs type="org"
                        ref="#zentralinstitut">Institut</rs> wieder einen Gast: den Chefdramaturgen
                     des <rs type="org" ref="#deutsches_nationaltheater">Nationaltheaters</rs> in
                        <rs type="place" ref="#weimar">Weimar</rs> und Inhaber des Lehrauftrags für
                     Theaterwissenschaft an der <rs type="org" ref="#universitaet_jena">Universität
                        Jena</rs>, Prof. <rs type="person" subtype="acting" ref="#zurnedden_"
                        rend="letterspace">zur Nedden</rs>. Er sprach über „<rs type="work"
                        ref="#drama_und_dramaturgie" rend="letterspace">Drama und Dramaturgie des
                        20. Jahrhunderts</rs>“. Ein wichtiges Glied zwischen Dichter und Bühne ist
                     der Dramaturg. Für ihn hat das Theater nicht ein „Tummelplatz des Mimos“,
                     sondern eine „Heimstätte des Geistes“ zu sein. Die Situation des Dramaturgen in
                     unserem Jahrhundert ist eine so schwierige, weil wir historisch ungeheuer
                     belastet sind. Kein heutiger Dramatiker kann dem Vergleich mit einem größeren
                     Vorgänger entgehen; und das ist so falsch! Das 20. Jahrhundert müßte seine
                     eigene Dramaturgie haben und dürfte nicht einseitig den Maßstab früherer Zeiten
                     anlegen! Der Beruf des Dramaturgen war wohl noch nie so interessant wie heute,
                     denn es gibt noch so viel Wertvolles, Unentdecktes, das ausgegraben werden
                     müßte: von <rs type="person" subtype="mentioned" ref="#marlowe_christopher">Marlowe</rs>
                     und <rs type="person" subtype="mentioned" ref="#calderon_pedro">Calderon</rs>
                     angefangen bis zu den Klassikern und unseren modernen Dramatikern! Ein reiches
                     Arbeitsfeld böte sich dem Dramaturgen des 20. Jahrhunderts, wenn er sich
                     loslösen könnte von seiner Befangenheit der Geschichte gegenüber.</p>
                  <p>Einen Einblick in seine Arbeit, seine Pläne und den Betrieb seines Theaters gab
                     uns kurz darauf der Generalintendant des <rs type="org"
                        ref="#deutsches_volkstheater">Deutschen Volkstheaters</rs>, <rs
                        type="person" subtype="acting" ref="#iltz_bruno" rend="letterspace">Bruno
                        Iltz</rs>. Es war sehr aufschlußreich, wie er manches, das uns aus anderen
                     Vorlesungen bekannt war, einmal von einer ganz anderen Seite her beleuchtete.
                     Die fast verwirrende Vielfalt der Fäden, die in der Theaterleitung
                     zusammenlaufen, wurde uns da offenbar, zugleich die schwierige Aufgabe, ein
                     wahrhaftes Volkstheater zu gestalten.</p>
                  <p>Einen außerordentlich feinen und künstlerisch bedeutenden Vortrag hielt uns
                     Prof. <rs type="person" subtype="acting" ref="#grom-rottmayer_hermann"
                        rend="letterspace">Grom–Rottmayer</rs> in seinem Atelier in der <rs
                        type="org" ref="#technische_hochschule_wien">Technischen Hochschule</rs>
                     über die <rs type="work" ref="#komposition_im_buehnenbild" rend="letterspace"
                        >Komposition im Bühnenbild</rs>. Er sagte, daß, der Dreidimensionalität und
                     allen raumgestalterischen Bestrebungen zum Trotz, das Bühnenbild auf den
                     Zuschauer, weil er nur von einer Seite hineinsehen kann, doch immer wie ein <hi
                        rend="letterspace">Bild</hi> mit nur zwei Dimensionen wirkt. Von der Malerei
                     ausgehend, übertrug er die dort geltende psychologische Bedeutung der
                     Linienführung auf das Bühnenbild. Senkrechte, Waagerechte, Diagonale und Kurve
                     können auf dem Theater dieselben Wirkungen erzielen. Sie können Starre,
                     Schwere, Leidenschaft, Weichheit und die ganze Skala menschlicher Empfindungen
                     ausdrücken, wenn ein Bühnenbildner es versteht, sie psychologisch und
                     dramaturgisch anzuwenden.</p>
                  <p>Direktor <rs type="person" subtype="acting" ref="#kranich_" rend="letterspace"
                        >Kranich</rs>, der Leiter des an der <rs type="org"
                        ref="#technische_hochschule_hannover">Technischen Hochschule</rs> in <rs
                        type="place" ref="#hannover">Hannover</rs> neugegründeten <rs type="org"
                        ref="#theaterwissenschaftliches_institut_hannover">Theaterwissenschaftlichen
                        Instituts</rs>, wiederholte bei unserer vorletzten Zusammenkunft seine
                     Antrittsvorlesung und legte uns klar, worin er die Aufgaben seines <rs
                        type="org" ref="#theaterwissenschaftliches_institut_hannover">Instituts</rs>
                     sieht. Er geht vom Technischen aus und sieht <hi rend="letterspace">die</hi>
                     große Möglichkeit für seine Arbeit im Wiederaufbau und Neubau der unzähligen
                     durch den Luftkrieg zerstörten deutschen Theater. Wenn diese Tatsache nicht so
                     ernst wäre und nicht so viele wertvolle Kulturdenkmäler vernichtet worden
                     wären, so könnte man die kommende Reform des Theaterbaues noch viel freudiger
                     bejahen. Es ist jedoch wichtig, daß sich die Architekten und Bühnentechniker
                     hiermit schon jetzt intensiv beschäftigen.</p>
                  <p>Eine sehr schöne Abschlußvorlesung, die das große Thema unserer Ringvorlesung
                     wohl im Kern traf und zugleich uns ganz persönlich galt, hielt Prof. <rs
                        type="person" subtype="acting" ref="#kindermann_heinz" rend="letterspace"
                        >Kindermann</rs> selber: „<rs type="work"
                        ref="#dramaturg_und_spielplangestaltung" rend="letterspace">Der Dramaturg
                        und die Spielplangestaltung</rs>.“ </p>
                  <pb n="32"/>
                  <fw type="pageNum" style="text-align:center">– 32 –</fw><p/>
                  <p><hi rend="letterspace">Die</hi> Persönlichkeit eines Theaters, von welcher der
                     größte Einfluß auf die Spielplangestaltung ausgeht, trägt eine ungeheure
                     Verantwortung! Ob das nun ein Intendant, ein Regisseur, ein Dramaturg oder gar
                     ein Schauspieler ist, immer muß er ganz in seiner Zeit stehen, muß dem Volke
                     nicht unbedingt seine naheliegendsten Wünsche erfüllen – aber ihm das bieten,
                     was es für morgen braucht. So kann er Mitgestalter am Volksgeschick werden. <rs
                        type="person" subtype="mentioned" ref="#holbein_franz">Holbein</rs> ist
                        <date>1848</date> am <rs type="org" ref="#burgtheater">Burgtheater</rs>
                     dieser Aufgabe nicht gerecht geworden, während <rs type="person"
                        subtype="mentioned" ref="#thimig_hugo">Thimig</rs>
                     <date>1914</date> und <rs type="person" subtype="mentioned"
                        ref="#millenkovich_max">Millenkovich</rs>
                     <date>1917</date> ihre Mission erfüllt haben. Auch wir leben wieder in einer
                     bewegten Zeit, und unser harren vielleicht noch schwerere Aufgaben, darum soll
                     dem Nachwuchs die beste Ausbildung geboten werden. Das deutsche Theater muß in
                     allen Stürmen der Zeit seine hohe Stellung bewahren und festigen. Dem
                     Dramaturgen aber als Hauptbeteiligten an der Spielgestaltung stehen dabei
                     Aufgaben von großer Tragweite zu. Es kommt viel darauf an, daß er sich
                     durchsetzt – und nicht nur mit Einzelvorschlägen, sondern mit größeren, das
                     Gewirr des allzu Gegenwärtigen durchleuchtenden Zusammenhängen –, so daß nicht
                     nur fragmentarische Spielpläne, sondern eine Spielplanung entsteht, die dem
                     Theater seine wichtige Rolle im Auf und Ab der Volksgeschichte sichert.</p>
                  <closer><dateline>Institutsanschrift: <rs type="place" ref="#wien_I">Wien I</rs>,
                           <rs type="place" ref="#hofburg">Hofburg</rs>, Batthianystiege. Ruf
                        R-20-5-20.</dateline></closer>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
